<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="../../../schema/basisformat_customized.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Drittes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Pfeffer</surname>
            <forename>Niels</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="rettinghaus" ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Rettinghaus</surname>
            <forename>Klaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Pfeffer</surname>
            <forename>Niels</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gruͤndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stuͤcken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URLIIIF">https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/manifest</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p402">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/402"/>
      <zone ulx="125" uly="329" lry="964" lrx="1937" xml:id="facsZone-p1-1"/>
      <zone ulx="123" uly="962" lry="2236" lrx="1923" xml:id="facsZone-p2-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p403">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/403"/>
      <zone ulx="87" uly="146" lry="724" lrx="1917" xml:id="facsZone-p2-1-2"/>
      <zone ulx="75" uly="710" lry="1141" lrx="1914" xml:id="facsZone-p3-1"/>
      <zone ulx="396" uly="1121" lry="1675" lrx="1536" xml:id="facsZone-music-example1"/>
      <zone ulx="57" uly="1652" lry="2230" lrx="1908" xml:id="facsZone-p4-1"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
  <body>
    <pb n="318" facs="#facs-p402"/>
    <div n="0" type="chapter">
      <lb/><head>Erlaͤuterung.</head>
      <div n="1">
        <lb/><head>§. 1.</head>
        <lb/><p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
          <hi rendition="#in">D</hi>A iſt gut General-Baß ſpielen, wenn nicht mehr Ziffern vorkom̃en, als in
          <lb/>dieſem Exempel. Ey! wie wird ſich mancher freuen, daß die Zahlen ſo duͤn-
          <lb/>ne geſaͤet sind. Die Warheit zu geſtehen, ich muß den guten Leuten
          <lb/>auch dann und wann goͤnnen, daß sie Athem schoͤpffen; ſonſt wuͤrde es ihnen all-
          <lb/>zu ſauer. Es koͤnnte aber doch wol ſeyn, daß, in Betrachtung des Vortheils,
          <lb/>den wir nun vermeynen zu haben, indem ich in dieſer Claſſe keine Lehrlinge mehr,
          <lb/>ſondern lauter Alt-Geſellen erkenne, eine oder die andere Signatur nicht eben ſo
          <lb/>genau uͤbergeſchrieben, ſondern mit Fleiß weggelassen worden waͤre: damit auch der
          <lb/>Spieler ſein eignes Urtheil ſchaͤrffen, und ohne Stock gehen lerne.
        </p>
      </div>
      <div n="2">
        <lb/><head>§. 2.</head>
        <lb/><p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1 #facsZone-p2-1-2">
          Sonſt kann ich wol ſagen, daß in gegenwaͤrtiger Vorschrifft mehrentheils
          <lb/>auf die so nuͤtzliche Befoͤrderung, einer guten Ordnung der lauffenden Finger geſe-
          <lb/>hen worden: maſſen man ſich, bey vorfallender Gelegenheit, ſonderlich, wenn
          <lb/>der Baß viel unterwerts laͤufft, nicht genug uͤber das garſtige <hi rendition="#b">Stolpern</hi> etlicher
          <lb/><sic>Bursche</sic> verwundern kann; welches aber eintzig und allein daher ruͤhret, daß ih-
          <lb/>re Finger keine gewiſſe Ordnung halten, nocht geweiſte Wege haben. Hievon macht
          <lb/>nun offt ein jeder Meiſter (der es verſteht) ein eigenes Weſen, und giebt drey oder
          <lb/>vier Regeln, vermittelſt welcher der Schuͤler lerne, was fuͤr Finger er, auf und nie-
          <lb/>derwaͤrts, in beiden Haͤnden gebrauchen muͤſſe. Das ist denn wol alles gut, und mag
          <lb/>ſeinen Nutzen eben ſo haben, als die Vorſchriften eines geschickten Schreib-Mei-
          <lb/>sters. Allein, gleichwie dem ungeachtet mancher ſich hieran, bey ſelbst-anwachſendem
          <lb/>Verstande, gar nicht kehret, ſondern ihrer wenige gefunden werden, die sich
          <lb/>nicht ſolten eine eigene Hand zu schreiben wehlen, welche mit ihres Schreib-Mei-
          <lb/>sters seiner offtermahls auf keine Weise uͤbereinkoͤmmt: alſo geht es auch mit
          <lb/>der Finger-Ordnung auf dem Clavier. So mancher als ſpielet, fast ſo manche
          <lb/>Art der so genannten
          <hi rendition="#b"><foreign xml:lang="fra">Application</foreign></hi> wird man auch finden.
          Einer laͤufft mit vier,
          <lb/>der ander mit fuͤnff, etliche gar, und faſt eben ſo geſchwind, mit nur zween
          <lb/>Fingern. Es liegt auch nichts hieran; ſo lange man ſich nur eine gewisse Richt-
          <lb/>ſchnur wehlet, und beſtaͤndig dabei bleibet. Daran aber liegt es: die meisten
          <lb/>ſind ſo zweiffelhafft, und ſo wenig feſt bey dieſer Sache, daß ſie eine Viertel-
          <lb/><fw place="bottom" type="catch">Stun-</fw>

          <pb n="319" facs="#facs-p403"/>
          <lb/>Stunde gebrauchen, ehe ſie mit ſich ſelbst uͤber die Finger koͤnnen eins werden.
          <lb/>Jch schlage demnach hier keine beſondere Ordnung vor, ſondern verlange, daß
          <lb/>ſich einer, durch fleißige Uebung, feſt und unbeweglich zu einer eintzigen gewehne;
          <lb/>doch ſo, daß ſie auf alle Faͤlle paſſe: welches Nachdencken erfordert. Jn gar ge-
          <lb/>meinen Gaͤngen iſt ſonſt nur dieſes zu beoabchten, daß man in der rechten Hand
          <lb/>aufwerts den Gold-<note type="editorial" resp="#pfeffer">i.e. Ringfinger</note>
          und Mittel-Finger; unterwerts also aber Mittel- und Zeige-
          <lb/>Finger nehme. Dahingegen sich die lincke Hand aufwerts des Zeige-Fingers und
          <lb/>Daumens, herunter aber des Zeige- und Mittel-Fingers, Abwechſlungs-Weiſe, bedie-
          <lb/>net. Jch ſage, dieſes iſt der gemeine Weg und Unterricht; der ſich doch nur auf gar
          <lb/>wenige Vorfaͤlle ſchicket.
        </p>
      </div>

      <div n="3">
        <lb/><head>§. 3.</head>
        <lb/><p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1">
          Jm <ref target="#m-420 #m-447">zehnten und folgenden Tact</ref> schlaͤgt die rechte Hand allemahl vor, wo
          <lb/>die Pause ſtehet, solches giebt eine gar angenehme Brechung. Jm <ref target="#m-633">siebenzehnten Tact</ref>
          <lb/>aber wird es umgekehret, und da ſchlaͤgt der Baß ſeine ehrbaren Viertel voran, wozu
          <lb/>die rechte Hand, mit den Signaturen oder Accorden, auf die vorige Weiſe ſyncopirt.
          <lb/>Eben alſso wird es mit allen vorkommenden Vierteln gehalten, die durch Sech-
          <lb/>zehn-Theile abgeloͤſet werden, etwa auf dieſe Art:
        </p>
        <lb/><figure type="notatedMusic">
          <notatedMusic xml:id="music-example1" facs="#facsZone-music-example1">
            <ptr target="music-example1.xml"/>
          </notatedMusic>
        </figure>
      </div>

      <div n="4">
        <lb/><head>§. 4.</head>
        <lb/><p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1">
          Wobey ebenfalls zu mercken: daß alle dergleichen Brechungen um ſo viel an-
          <lb/>genehmer klingen, je weiter die Jntervalle voneinander entlegen ſind: ſolche
          <lb/>muͤſſen wol nie kleiner werden, als eine Quarte: denn die Verhaͤltniß der Ter-
          <lb/>tzen (zumahl in der rechten Hand) klinget gar zu enge, und kann faſt nicht gebraucht
          <lb/>werden. Wenn demnach im
          <ref target="#m-956">ſechs und zwantzigſten Tact</ref> <hi rendition="#b">H dur</hi> ſtehet, muß
          <lb/>nicht von der Tertz, vielweniger von der Octave, ſondern bloß von der Quint in
          <lb/>die Tertz, Sexten-Weise, aufwaͤrts geſprungen werden.
        </p>
        <fw place="bottom" type="catch">Vier-</fw>
      </div>
    </div>
  </body>
  </text>
</TEI>