<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Zwölftes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Klaus</surname>
            <forename>Rettinghaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gru&#x0364;ndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stu&#x0364;cken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile decls="#secondEdition">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p452">
        <graphic width="1998px" height="2396px"
            url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/452"/>
        <zone ulx="108" uly="782" lrx="1130" xml:id="facsZone-p1-1"/>
        <zone ulx="111" uly="1106" lrx="1472" xml:id="facsZone-p2-1"/>
        <zone ulx="111" uly="1445" lrx="1856" xml:id="facsZone-p3-1"/>
        <zone ulx="114" uly="1847" lrx="2219" xml:id="facsZone-p4-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p453">
        <graphic width="1998px" height="2396px"
            url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/453"/>
        <zone ulx="66" uly="179" lrx="884" xml:id="facsZone-p4-1-2"/>
        <zone ulx="62" uly="866" lrx="1430" xml:id="facsZone-p5-1"/>
        <zone ulx="54" uly="1433" lrx="2000" xml:id="facsZone-p6-1"/>
        <zone ulx="57" uly="1988" lrx="2252" xml:id="facsZone-p7-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p454">
        <graphic width="1998px" height="2396px"
            url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/454"/>
        <zone ulx="87" uly="188" lrx="959" xml:id="facsZone-p7-1-2"/>
        <zone ulx="93" uly="965" lrx="1637" xml:id="facsZone-p8-1"/>
        <zone ulx="96" uly="1619" lrx="2213" xml:id="facsZone-p9-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p455">
        <graphic width="1998px" height="2396px"
            url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/455"/>
        <zone ulx="57" uly="188" lrx="1139" xml:id="facsZone-music-example1"/>
        <zone ulx="48" uly="1121" lrx="1382" xml:id="facsZone-p10-1"/>
        <zone ulx="27" uly="1370" lrx="2219" xml:id="facsZone-p11-1"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erla&#x0364;uterung.</head>
      <div n="1" type="section">
        <head>§. 1.</head>
        <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
          <hi rendition="#in">J</hi>St was schweres in dem gantzen Werk dieser Organisten-Probe, so muß ich wol
          gestehen, daß es vieleicht das funfzehnte Exempel der Mittel-Classe und denn
          dieses zwo&#x0364;lffte der Ober-Classe seyn ko&#x0364;nnte.
        </p>
      </div>
      <div n="2" type="section">
        <head>§. 2.</head>
        <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1">
          Jm gegenwa&#x0364;rtigen beruhet dennoch die meiste Schwierigkeit ohne Zweifel auf die
          fremden oder fremd-vermeynten Schlu&#x0364;ssel: massen eben deßwegen, mit gutem Vorbedacht
          nur der hohe Baß und hohe Alt gewehlet worden sind, damit ein fleissiger Spieler
          desto geu&#x0364;bter in diesen, der Rede nach, ungewo&#x0364;hnlichen Tonen und Schlu&#x0364;ssel
          werden mo&#x0364;gte.
        </p>
      </div>

      <div n="3" type="section">
        <head>§. 3.</head>
        <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1">
          Die beste Warnung, so sich einigen guten Freunden bey gegenwa&#x0364;rtiger Gelegenheit
          geben kann, ist fu&#x0364;r das erste diese: daß sie sich vorsehen, wenn gewisse Spru&#x0364;nge
          aufstossen, deren man gleich etliche, im
          <ref target="#measure-0000002132490626">ersten</ref>,
          <ref target="#measure-0000000440142618">dritten</ref>,
          <ref target="#measure-0000001403554075">vierten</ref>,
          <ref target="#measure-0000000306381863">fu&#x0364;nfften Tact</ref>, und weiter hin, entreffen wird;
          denn sie sind nicht in die blosse Octave, wie sie einem jeden sonst wol
          ha&#x0364;uffig und ta&#x0364;glich aufstossen, sondern etwas weiter von einander entfernet,
          so wie man sie oftmahls fu&#x0364;r Viol-di-Gamben findet.
        </p>
      </div>

      <div n="4" type="section">
        <head>§. 4.</head>
        <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1 #facsZone-p4-1-2">
          Fu&#x0364;r das andere halte ich den Finger auf den
          <ref target="#measure-0000001831952514">Anfang des zweiten Theils</ref> dieses
          Prob-Stu&#x0364;cks, und bitte insta&#x0364;ndig, man wolle sich daselbst in Acht nehmen, und
          nicht viel nach andern Dingen umsehen. Es stehen nur bloß die Secunden u&#x0364;ber den
          Noten geschrieben, weiter nichts: das andere muß nunmehro ein aus der Mittel- in
          die Ober-Classe getretener Lehrling von selbsten wissen, ob nehmlich die dazu
          geho&#x0364;rige Quart entweder groß oder klein seyn soll, nach dem es die Natur und
          Eigenschafft eines jeden Klanges, und der Ton-Art, zu welcher er geho&#x0364;ret, mit
          sich bringet. Wird die Ton-Art vera&#x0364;ndert, in Ansehnung der Melodie, so setzt man
          gerne die erforderte Ziefern auf das deutlichste daru&#x0364;ber; wo nicht, ko&#x0364;nnen
          deren einige mit allem Rechte wegbleiben, indem der Spieler die Bewandniß und
          Natur seines Tones kennen muß, ausser welcher hier sonst nichts gesuchet wird.
          Unter uns gesagt, will ich doch so viel Licht geben, daß zu der
          <ref target="#note-0000000910720915">fu&#x0364;nfften Note</ref>, im zweiten Tact des erwehnten andern
          Theils, die grosse Quart (4+) geho&#x0364;ret, und zwar zur Vermeidung einer sogenannten
          falschen Relation oder Klang-Folge in verschiedenen Stimmen, kurtz auf einander
          die allhier zwischen dem blossen <hi rendition="#b">g</hi> und dem ein <hi rendition="#b">b</hi> vor
          sich habenden <hi rendition="#b">g</hi> entstehen wu&#x0364;rde.
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">Mattheson scheint hier seinen eigenen hohen Bassschlu&#x0364;ssel
          als einen normalen falsch gelesen zu haben.</note>
        </p>
      </div>

      <div n="5" type="section">
        <head>§. 5.</head>
        <p xml:id="p5-1" facs="#facsZone-p5-1">
          Wenn auch im
          <ref target="#measure-0000000699331102">fu&#x0364;nfften Tact des zweiten Theils</ref> eine
          <ref target="#fb-1">Sext</ref>
          u&#x0364;ber <ref target="#note-0000000305001791">der letzten Note des dritten Viertels</ref>
          stehet, so folget allhier und diesesmahl nicht daraus, daß sie
          auch zu gleicher Zeit mit derselben Note vernommen, sondern es erfordert
          vielmehr die Zierde und der Zusammenhang, daß besagte Sexte zu der
          vorhergehenden Note angeschlagen werde. Es ist zwar schon oben von dieser
          Voraus-Nehmung eines und anders erwehnet worden, allein es stehet zu vermuthen,
          daß man nicht gerne so weit zuru&#x0364;ck gehen, und diese Erinnerung samt deren
          Ursache, daselbst suchen werde. Mit verschiedenen andern Vorfa&#x0364;llen gleicher
          Gattung in diesem gegenwa&#x0364;rtigen Prob-Stu&#x0364;ck hat es auch eben dieselbe
          Bewandtniß.
        </p>
      </div>

      <div n="6" type="section">
        <head>§. 6.</head>
        <p xml:id="p6-2">
          Jm
          <ref target="#measure-0000000904640872">siebenden Tact des letzten Theils</ref> ko&#x0364;mt eine Erfindung
          vor, welche einige Tact herdurch fortgesetzet, und nach zwischen-spielender
          Abwechslung kleiner Neben-Sa&#x0364;tze im
          <ref target="#measure-0000001474684480">vierzehnten Tact</ref> abermahl angebracht wird: bey denselben
          Ga&#x0364;ngen und Spru&#x0364;ngen habe nur anmercken wollen, daß weiter keine Ku&#x0364;nste dazu
          erfordert werden, als bloß diese, daß man zu jeder Biertel einen eintzigen
          Schlag thut, so wie ihn entweder die Natur und Eigenschafft des Thons, oder
          auch die u&#x0364;bergesetzte Bezeichnung, an die Hand geben. Es ist aber wol zu
          verstehen, dass dieser eintzige Schlag zur ersten Note eines jeden Viertels
          und sonst zu keine von den dreyen u&#x0364;brigen geschehen mu&#x0364;sse.
        </p>
      </div>

      <div n="7" type="section">
        <head>§. 7.</head>
        <p xml:id="p7-1" facs="#facsZone-p7-1 #facsZone-p7-1-2">
          Mag man sich auch, um der im vierten Absatz dieser Erla&#x0364;uterung bereits
          angefu&#x0364;hrten Ursachen halber, den
          <ref target="#measure-0000001586855072">elfften Tact des mehr erwehnten zweiten Theils</ref>
          dieses Prob-Stu&#x0364;ckes, nicht weniger den
          <ref target="#measure-0000001984106098">zwey und zwantzigsten</ref>, auch den
          <ref target="#measure-0000000443751460">drey und zwantzigsten Tact</ref> desselben Theils mit
          Fleiß mercken, damit es an solchen Stellen wegen der u&#x0364;berstehenden Ziefern,
          seine vo&#x0364;llige Richtigkeit erhalte. Jnsoderheit beliebe man, bey einer Probe,
          auf den dritten Tact vor dem Schlusse scharff aufzupassen, und wenn es da
          nicht stocket oder an ein Stolpern gehet, den Spieler zu loben. Bey der
          allerersten Note des angezeigten Tacts wird es vermuthlich etwas weniges
          ins Stecken gerathen: ich weiß es aus der ERfahrung: und wenn andre dieselbe
          um Rath fragen, werden sie die Angabe wahr befinden. Jndessen sind gleichwol
          die Vorfa&#x0364;lle so natu&#x0364;rlich angebracht, und alle von der Beschaffenheit u&#x0364;berhaupt,
          daß, wenn man versta&#x0364;ndigen Leuten nur einmahl sagt, woran es hie und da liegt,
          so begriffen sie es gleich und gar leicht; wenn einige nur alsdenn bekennen
          wollten, daß sie es zuvor nicht recht eingesehen und gantz anders verstanden
          ha&#x0364;tten. Die es ko&#x0364;nnen und wissen, denen wird hier nichts vorgeschrieben.
        </p>
      </div>

      <div n="8" type="section">
        <head>§. 8.</head>
        <p xml:id="p8-1" facs="#facsZone-p8-1">
          Ob nun zwar aus diesem Ton, in so fern er zum Grund-Ton eines Stu&#x0364;ckes
          oder Gesanges stehen soll, selten etwas zu Vorschein ko&#x0364;mt (wiewol es doch
          auch so gar an gedruckten Beispielen nicht mangelt, wie wir bereits in der
          Mittel-Classe an geho&#x0364;rigem Ort gesehen haben), so treten doch alle Stu&#x0364;cke
          aus dem f moll gar starck in das bA, als in die natu&#x0364;rliche Tertz, ein und aus:
          derowegen denn ein General-Bassist nothwendig auch in dieser Ton-Art, wenn
          sie gleich nicht zum Grunde stehen, sondern nur, als eine Anverwandtinn,
          herbeigefu&#x0364;hret werden sollte, wol beschlagen seyn muß. Man besehe und untersuche
          nur noch einmahl die vorhin, auf der 356sten Seite, angefu&#x0364;hrte Marcellische
          Arie, so wird sich die Wahrheit des gesagten von selbst erweisen.
        </p>
      </div>

      <div n="9" type="section">
        <head>§. 9.</head>
        <p xml:id="p9-1" facs="#facsZone-p9-1">
          Ja, was rede ich vom <hi rendition="#b">f moll</hi> viel? der so gar bekannte und ta&#x0364;glich
          aufstossende <hi rendition="#b">C moll</hi> weichet zum o&#x0364;fftern ins <hi rendition="#b">bA</hi>,
          als in seine natu&#x0364;rliche Sext, aus. Zu dessen Beweiß kann, unter tausend
          andern Sachen, eine gewisse Cantate von dem <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118544489">Capell-Meister <hi rendition="#b">Ha&#x0364;ndel</hi></persName>
          dienen, die zwar nicht gedruckt, aber in vieler Leute Ha&#x0364;nden und sehr bekannt
          ist. Sie fu&#x0364;hret die Anschrift: <name type="musicalWork" ref="http://d-nb.info/gnd/300064926"><hi rendition="#b">Lucretia</hi></name>, und die Anfangs-Worte
          heissen: <hi rendition="#aq">O Numi eterni &amp;c.</hi>, aus welchen Umsta&#x0364;nden man sie leicht
          kennen wird. Die zweite Arie in besagter Cantate hat gleich, bey Anhebung
          des andern Theils, folgende Ausweichung:
        </p>
        <notatedMusic xml:id="music-example1" facs="#facsZone-music-example1">
          <ptr target="music-example1.mei"/>
        </notatedMusic>
      </div>

      <div n="10" type="section">
        <head>§. 10.</head>
        <p xml:id="p10-1" facs="#facsZone-p10-1">
          Jn diesen wenigen Noten einer aus dem <hi rendition="#b">C moll</hi> gehenden Sing-Weise
          ist der gantze Sprengel des <hi rendition="#b">Gis</hi> oder <hi rendition="#b">As-dur</hi>,
          enthalten, und wer denselben nicht, als eine eigne Ton-Art, kennet und u&#x0364;bet,
          der ist auch nicht im Stande, nur angefu&#x0364;hrte anderthalb Zeilen recht zu spielen
          Dergleichen Exempel gibt es inzwischen mehr, als man zehlen kann.
        </p>
      </div>

      <div n="11" type="section">
        <head>§. 11.</head>
        <p xml:id="p11-1" facs="#facsZone-p11-1">
          Wir mu&#x0364;ssen aber noch ein Wo&#x0364;rtlein von dem Gebrauch der Sext und Quart sagen,
          in so fern derselbe allhier manchem Ungrichen ansto&#x0364;ssig scheinen will. Das soll
          nun darin bestehen: daß, wenn ja ein eifriger Legalist die Sext und Quart hin und
          wieder etwas ausserordentlich, und nicht nach der alten Weise, angebracht
          finden mo&#x0364;gte, er um die Gutheit ersuchen wird, solchen fremdscheinenden
          Gebrauch meiner wolgemeynten Absicht beizumessen, die vor allen andern Dingen
          bey diesem Werck dahin ziehet, die Lernende desto geu&#x0364;bter zu machen, und sie
          fest in den Sattel zu setzen. Wer nun was rechtes in der Reit-Kunst thun will,
          von dem ist bekannt, daß er auch bißweilen einen wilden, unordentlichen
          Springer beschreiten mu&#x0364;sse. So auch hier. Jch ha&#x0364;tte es leicht a&#x0364;ndern, und viel
          legaler verfahren ko&#x0364;nnen, als der a&#x0364;lteste Contrapunctist aus der Spartanischen
          Schule; alleine die Legalita&#x0364;t des Emerepes gilt lange so viel nicht, als des
          Justitiani seine: welche doch auch ihre Abfa&#x0364;lle und Zusa&#x0364;tze leidet. Jn
          dem Punct der Sext und Quart bin ich also bey nahe der Aristoxenischen Meynung
          zugethan, die noch diesen Tag bey allen Griechen so wol angenommen als auch
          ausgeu&#x0364;bet wird, und habe, wegen der Gesellschaft der Sext, eine besondre
          Hochachtung fu&#x0364;r die arme Quart, daß ich sie, in solchem Fall, den u&#x0364;brigen
          Dissonanzen nicht ga&#x0364;ntzlich gleich halte; sondern ihr bißweilen ein sicheres
          Geleite verstatte.
        </p>
      </div>

      <note type="on-key-signature">
      </note>

      <note type="on-meter">
      </note>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
