<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Fünftes Probstück</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Niels Pfeffer</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Mattheson.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <facsimile>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p412">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/412"/>
      <zone ulx="87" uly="323" lrx="728" xml:id="facsZone-p1-1"/>
      <zone ulx="96" uly="695" lrx="1712" xml:id="facsZone-p2-1"/>
      <zone ulx="102" uly="1697" lrx="2060" xml:id="facsZone-p3-1"/>
      <zone ulx="102" uly="2027" lrx="2228" xml:id="facsZone-p4-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p413">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/413"/>
      <zone ulx="51" uly="167" lrx="449" xml:id="facsZone-p4-1-2"/>
      <zone ulx="48" uly="413" lrx="1343" xml:id="facsZone-p5-1"/>
      <zone ulx="51" uly="1313" lrx="2081" xml:id="facsZone-p6-1"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
        <head>Erläuterung</head>
        <div n="1" type="section">
          <head>§. 1.</head>
          <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
            <hi rendition="#in">M</hi>An wird des Lernens müde. Alle Music muß ihre Abwechslung haben, und wenn lange
              auf dem Claviere gedonnert worden ist, so muß eine Stille kommen.
              Ich meyne, es muß eine süße, liebliche Melodie, auf etwas rauschendes und brausendes, folgen.
            </p>
          </div>
          <div n="2" type="section">
            <head>§. 2.</head>
            <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1">
              Damit auch hierunter kein Mangel verspühret werde, so hat man in gegenwärtiger Vorschrift,
              einem Liebhaber des mannierlichen Spielens Gelegenheit geben wollen, seinen Vorrath auszulegen,
              nehmlich an den Orten, wo die Worte <ref target="#m-120"><hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">si suona</foreign></hi></ref>, befindlich sind,
            welche auf Teutsch heissen: <hi rendition="#b">Man spielet</hi>, und zwar auf das beste, d.i.
            man läßt sich gantz besonders in der rechten Hand hören.
            Hievon nun, und wie gedachtes Spielen soll eingerichtet seyn, etwas gewisses oder eigentliches zu sagen,
            ist die lautere Unmügligkeit: massen solches aus freyen Einfällen herfliessen muß, und gar nicht
            gezwungen seyn will. So viel ist überhaupt zu melden, daß der Baß
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="fra">accompagnieret</foreign>
            </hi> oder voll-greifft, die rechte Hand aber nur einstimmig,
            <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="lat">i.e. solo</foreign>
            </hi>, auf das  allersingbarste dabey einhergehet. Nun sind aber
            die Baß-Gänge auch so leicht und natürlich hier eingerichtet, daß einer sehr unerfahren seyn müste,
            der nicht augenblicklich darzu eine geschickte Stimme erfinden sollte: sintemahl der bezieferte
            Grund alles selbst angiebt, und jedem gleichsam in die Hände leget. Man mag aber doch in diesem Stück
            seinen Werber auf die Probe stellen, und, wenn er sie nicht hält,
            hinwiederum nicht viel von seiner Kunst halten.
          </p>
        </div>

        <div n="3" type="section">
          <head>§. 3.</head>
          <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1">
            Wo das <ref target="#m-61"><hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">Presto</foreign></hi></ref> befindlich,
          greiffet man das Clavier auffs stärckeste, und schlägt zu jeder Note hurtig an,
          da denn diese Abwechslung nicht unangenehm seyn, sondern wird zugleich den Studierenden ermuntern,
          und dem Zuhörer belustigen.
        </p>
      </div>

      <div n="4" type="section">
        <head>§. 4.</head>
        <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1 #facsZone-p4-1-2">
          Meine Anmerckung über den vorhabenden allergemeinsten Tone, (welcher bey dem Klimperer
          Trumpff ist) wäre sonst diese, daß, so wie man aus weichen und betrübten Tonen
          was fliessendes und munters, mit Beifall, setzen und spielen kann; also aus diesem harten und
          Gassen-mäßigen <hi rendition="#b">C dur</hi> etwas zärtliches und bewegliches nicht übel klinge. Z.B.
          Ein <foreign>Solo</foreign> auf der <foreign xml:lang="fra">Viole d'Amour etc</foreign>.
        </p>
      </div>

      <div n="5" type="section">
        <head>§. 5.</head>
        <p xml:id="p5-1" facs="#facsZone-p5-1">
          Übrigens wird hierdurch der Satz bewiesen werden, daß, wer nicht singen könne, auch nicht zu spielen wisse.
          Das möchte manchem Organisten ungereimt vorkommen, insonderheit denen in Städten, die nicht zugleich Küster-Amt
          mit verrichten; denn auf dem Lande ist man aus Noth und Sparsamkeit so bescheiden,
          und widerspricht mir hierin so wenig, daß auch beyde Aemter einer
          Person aufgetragen werden, wordurch meiner Meynung sehr viele Stimmen
          zuwachsen. Aber, Schertz bey Seite gesetzet; wer mir und so viel ehrlichen Bieder-Männern nicht glauben will, der probire
          es bey den häuffigen Kirchen-Sachen, die ein sangloser Organiste etwa geschmadert hat, (denn es gibt fruchtbare Nächte
          bey diesen Leuten, in welchen die Pilze ich meyne ihre so genannten <foreign>Compositiones</foreign>, auf einmahl aus der
          Erden Dutzent-Weise hervordringen) und höre zu, wie schlecht die Melodien aneinander hängen, wie armselig es klinge.
          Wer auch weiter gehen will, der lasse einen solchen im Singen unerfahrenen
          Menschen (von denen, die in der Singe-Kunst das ihre gethan haben, redet man nicht)
          dieses Exempel spielen, so wird er Wunder sehen und hören.
        </p>
      </div>

      <div n="6" type="section">
        <head>§. 6.</head>
        <p xml:id="p6-1" facs="#facsZone-p6-1">
          Es ist aber diese Sang-Regel nicht so zu verstehen, daß einer nothwendig sein Handwerck und Wesen davon machet,
          oder ein Sänger in der That seyn müsste, wenn er geschicklich spielen will; Denn es
          gibt viele wackere Leute, die doch von der Natur keine Stimme zum Singen haben. Es ist auch nicht nöthig, daß jedermann
          eben mit einer schönen Kehle groß thun müsse: den wenigsten ist sie gegeben; aber die Wissenschaft des Singens
          muß nicht nur ein Componist, sondern
          jeder General-Bassist, ja jeder Instrumentaliste inne haben, und wenn sein Hals
          gleich nichts nutzet, so müssen doch seine singenden Gedancken den Fingern ihren Befehl ertheilen, sonst ist alles höltzern und todt.
          Es wusste dieses schon D. Lippius zu sagen: <hi rendition="#b">Daß, nehmlich, ein Instrumentalist desto vollkommener ist, je mehr er sich
          auf die Singe-Kunst geleget hat.</hi>
        </p>
      </div>
    </div>
  </body>
</text>
</TEI>
