<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Zehntes Probstück</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Niels Pfeffer</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Mattheson.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p438">
          <graphic width="1998px" height="2396px"
              url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/438"/>
          <zone ulx="125" uly="1076" lrx="1541" xml:id="facsZone-p1-1"/>
          <zone ulx="129" uly="1532" lrx="2105" xml:id="facsZone-p2-1"/>
          <zone ulx="129" uly="2090" lrx="2276" xml:id="facsZone-p3-1"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p439">
          <graphic width="1998px" height="2396px"
              url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/439"/>
          <zone ulx="57" uly="203" lrx="476" xml:id="facsZone-p3-1-2"/>
          <zone ulx="51" uly="461" lrx="929" xml:id="facsZone-p4-1"/>
          <zone ulx="36" uly="884" lrx="1406" xml:id="facsZone-music-example1"/>
          <zone ulx="39" uly="1367" lrx="1622" xml:id="facsZone-p5-1"/>
          <zone ulx="36" uly="1589" lrx="2237" xml:id="facsZone-p6-1"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p443">
          <graphic width="1998px" height="2396px"
              url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/443"/>
          <zone ulx="62" uly="1160" lrx="2273" xml:id="facsZone-p7-1"/>
      </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erläuterung</head>
      <div n="1" type="section">
        <head>§. 1.</head>
        <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
          <ref target="#m-35 #m-57 #m-80 #m-105 #m-128"><hi rendition="#in">D</hi>Ie erste Zeile dieses
          Stückes</ref> spielet man nur mit Octaven im Baß, und löset
          <ref target="#fb-01-01 #fb-02-01 #fb-03-01 #fb-04-01">die Septime</ref> ein wenig zierlicher auf, als
          gewöhnlich. Nach Verfliessung zweer Täcte, in der andern Zeile,
          <ref target="#m-190">kömmt der Haupt-Satz wieder vor</ref>;
          jedoch verändert, wobey sonst nichts besonders zu bemercken. Im
          <ref target="#m-383">siebenzehnden Tact</ref> wolle man aber den daselbst anhebenden
          Lauff wol in Acht nehmen, und sich denselben fest eindrücken, weil ihn die rechte Hand hernach gebrauchen wird.
        </p>
      </div>

      <div n="2" type="section">
        <head>§. 2.</head>
        <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1">
          Bey dem <ref target="#m-478">ein und zwantzigsten Tact</ref> fällt der Haupt-Satz in die <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Repercussion</foreign></hi>
          der Quint, wobey abermahl, wann es nur fein rein gespielet wird, nichts buntes nöthig ist. So dann hat man im
          <ref target="#m-589">sechs und zwantzigstes Tact</ref> den oberwehnten Lauff in der rechten Hand, gleich mit dem Schlag
          der Septime in die Quint anzubringen, und damit drey Tacte, bey vollen Griffen des Basses, fort zu fahren. Vom
          <ref target="#m-662 #m-684 #m-710 #m-736">neun und zwantzigstes bis zum zwey und dreyßigsten Tact</ref> wird so
          starck geschlagen, und zu jeder Note das gehörige so vollstimmig angebracht, als nur immer möglich ist. Will man die
          geschwinde Brechung mit beiden Händen um einander hier gebrauchen, wird es nicht schaden können.
        </p>
      </div>

      <div n="3" type="section">
        <head>§. 3.</head>
        <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1 #facsZone-p3-1-2">
          Der <ref target="#m-758">drey und dreyßigste</ref> Tact hebt eine neue Erfindung an, und erfordert, daß die rechte der lincken
          auf canonische Art, daß ist, Note vor Note, nachfolge, wenn diese erst drey Schritte vorausgenommen hat: und damit währet
          es bis zum <ref target="#m-890">sieben und dreyßigsten Tact</ref>, allwo die im <ref target="#m-297">dreizehnten Tact</ref> vorgewesene
          Wendung, gleich als ein Zwischen-Spiel, durch die Quart wieder angebracht werden kann.
        </p>
      </div>

      <div n="4" type="section">
        <head>§. 4.</head>
        <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1">
          Nach Verfliessung vier Mensuren ergreifft der Bass abermahl den vorerwehnten Lauff in der Versetzung, welchen man sich
          gleicher Gestalt wol zu mercken hat: weil er hernach nocheinmahl in der rechten Hand zu gebrauchen sein wird. Etwa im
          <ref target="#m-1131">sechs und vierzigsten Tact</ref> ersieht man das erste Thema und zwar auf eine zweite Art verändert,
          wobey zu beobachten, daß die Septime und ihre Auflösung auf dieselbe Weise verändert und gebrochen werden können, wie aus
          beygesetztem mit mehrerm zu ersehen ist:
          <notatedMusic xml:id="music-example1" facs="#facsZone-music-example1">
            <ptr target="music-example1.mei"/>
          </notatedMusic>
        </p>
      </div>

      <div n="5" type="section">
        <head>§. 5.</head>
        <p xml:id="p5-1" facs="#facsZone-p5-1">
          Nach diesem Satz kommt der offtgemeldete Lauff mit der rechten Hand gleich
          zu dem <ref target="#m-1287">grossen C</ref> in der Quinte vor, und wird
          damit biß in den vierten Tact fortgefahren;
          jedoch, wie alle Zeit geschehen muss,
          mit vollstimmigen Griffen im Baß.
        </p>
      </div>

      <div n="6" type="section">
        <head>§. 6.</head>
        <p xml:id="p6-1" facs="#facsZone-p6-1">
          Zum Beschluß folget was schon im <ref target="#m-662">neun und zwantzigsten</ref> biß <ref target="#m-736">zwey und dreyßigsten Tact</ref>
          gewesen, und wird mit allen Kräfften, so vollstimmig als müglich, auch wol durch die Brechung mit beiden Händen, gespielet.
          Was dieser Brechung eigentlichen Gebrauch betrifft, angesehen dieselbe ein großes Geräusche mache, und die durchdringenste
          Art zu spielen auf dem Clavier ist, so muß dieselbe nirgend anderst, als in vielstimmigen Sachen, wie da sind, starcke Concerten,
          Ouverturen, Symphonien und Chöre, angebracht werden, zumahl wo ein <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">forte</foreign></hi> und <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">tutti</foreign></hi>
          stehet; denn sonst würde alles dadurch gar leicht übertäubet und verdorben werden. Statt anzuführender Sachen aus fremden
          Verfassern kan folgende Arie dienen.
        </p>
      </div>

      <div n="7" type="section">
        <!--
        <head>ARIA del <hi rendition="#i">Signore Marcello</hi>, Nobile Veneto.</head>
        -->
        <notatedMusic xml:id="aria-marcello">
          <ptr target="aria-marcello.mei"/>
        </notatedMusic>
        <p xml:id="p7-1" facs="#facsZone-p7-1">
          Ich lasse diese recht schöne Arie aus verschiedenen wichtigen Ursachen
          hier einfliessen: (1) damit sich einer drüber mache, und selbige
          <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">solmisire</foreign></hi>; (2) weil ♭D, ♭G, ♭C und ♭F häuffig darinn
          vorkommen; (3) weil der letzte Theil beides im <hi rendition="#aq">Dis mol</hi>
          und <hi rendition="#aq">Gis mol</hi> theils moduliert, theils absetzet; (4) weil
          es einen grossen Meister erfordert, diese Arie, ohne Bezieferung, richtig
          zu accompagniren: massen dem
          <ref target="#measure-0000001827916444">siebendem</ref>,
          <ref target="#measure-0000001219466359">achten</ref>,
          <ref target="#measure-0000001708734092">neunten</ref>
          und <ref target="#measure-0000000917306217">zehnten Tact</ref>
          keiner ihr Recht thun wird, der nicht aus dem
          <ref target="#measure-0000000173914305">drey sechtzigsten</ref>
          und folgenden ersehe, wie jene müssen behandelt werden; und (5) weil
          <ref target="#staff-0000000093433268">auf der
          vorhergehenden Seite, im andern Tact der zweiten Zeile, in der Sing-Stimme</ref>
          und denn im zehnten und dreizehnten Tact des letzten Theils, das erstemahl
          <ref target="#measure-0000002110501254"><hi rendition="#aq">pag. 358 tact. penult.</hi></ref> über
          <ref target="#verse-0000000479962947">der Sylbe <hi rendition="#aq">ne</hi></ref>, das andermahl
          <ref target="#measure-0000001850066416"><hi rendition="#aq">pag. 359 tact.</hi> 2.</ref>
          über <ref target="#verse-0000000656479847">der Sylbe <hi rendition="#aq">ven</hi></ref>
          ein <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Intervallum</foreign></hi> vorkömmt, das unter die sogenannte
          gebräuchliche wol eben nicht zu zehlen ist, und dennoch weiset, wie sich
          ein geschickter Meister dessen wol bedienen könne. Es ist eine kleine None
          in Ansehung der Grund-Stimme, und ich gestehe es gerne, die erste, die ich
          damahls, in einer Melodie, auf solche Art, gefunden oder auch brauchbar
          geglaubet habe. So ist auch der <ref target="#measure-0000001424025321">Schluß des ersten Absatzes</ref>
          in die <ref target="#note-0000000527129810">Septime</ref> etwas merckwürdiges, und nichts alltägliches;
          dass sie mich aber deswegen sonderlich entzücken sollte,
          zumahl, wann ich die Wiederholung betrachte,
          kann ich eben nicht sagen: doch jeder hat seinen Geschmack.
        </p>
      </div>

      <note type="on-key-signature">
        F. moll (der Zehnte) scheinet eine <hi>gelinde</hi> und <hi>gelassene</hi>,
        wiewol dabey <hi>tieffe</hi> und <hi>schwere, mit etwas Verzweiflung
        vergesellschaffte, tödliche Hertzens-</hi>Angst vorzustellen, und ist über die
        massen <hi>beweglich</hi>. Er drücket eine schwarze hülflose
        <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="grc">Melancholie</foreign></hi> schön aus, und will dem Zuhörer bisweilen
        ein Grauen oder einen Schauder verursachen. (Es weise mir doch einer der
        <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">ex antiquorum silentio</foreign></hi>, was diß vor ein Modus sey,
        und welche Natur er habe?)
      </note>

      <note type="on-meter">
        6/8. Ist eben der vorige Tact [6/4], nur daß die Glieder kleiner sind. Sein
        Gebrauch ist bey heutiger <foreign>Composition</foreign> fast der schönste,
        und schickt sich zu allerhand <foreign>coulanten</foreign>, <foreign>melodieusen</foreign>
        auch frischen und hurtigen Sachen sehr wohl.
      </note>

    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
