<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Neuntes Probstück</title>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Klaus</surname>
            <forename>Rettinghaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gru&#x0364;ndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stu&#x0364;cken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p433">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/433"/>
      <zone ulx="62" uly="320" lrx="1802" xml:id="facsZone-p1-1"/>
      <zone ulx="45" uly="1772" lrx="2246" xml:id="facsZone-p2-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p434">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/434"/>
      <zone ulx="87" uly="206" lrx="1583" xml:id="facsZone-music-example1"/>
      <zone ulx="87" uly="1625" lrx="2234" xml:id="facsZone-p3-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p435">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/435"/>
      <zone ulx="62" uly="194" lrx="1106" xml:id="facsZone-music-example2"/>
      <zone ulx="60" uly="1082" lrx="1808" xml:id="facsZone-p3-2"/>
      <zone ulx="62" uly="1790" lrx="2000" xml:id="facsZone-p4-1"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <pb n="349"/>
      <div n="0" type="chapter">
        <head>Erla&#x0364;uterung</head>
        <div n="1" type="section">
          <head>§. 1.</head>
          <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
            <hi rendition="#in">E</hi>S wird allhier verschiedenes zu erinnern seyn, falls man anders die Sache
            nach dem Sinne des Verfassers spielen will. Dieses aber (es sey noch
            einmahl gesagt) muß nothwendig geschehen, wenn etwas in seiner Vollkommenheit
            gebracht werden soll; und wer den Sinn des Verfassers nicht erra&#x0364;th oder
            trifft, der fehlet weit, ob ers auch am besten sonst getroffen zu haben
            meynen solte. Wenn man demnach im <ref target="#m-243">siebenden Tact</ref> den Schluß gemacht
            hat, so muß gleich die rechte Hand etwas mehrers, als die kahlen Accorte
            und Sexten, dazu spielen, denn solche kann die lincke wol allein verrichten;
            nun findet sich aber ehender kein Gegen-Satz als im <ref target="#m-668">zwantzigstes Tact</ref>,
            derselbe muß hier beym <hi rendition="#b">c</hi> mit der Tertz anfangen,
            und immer einen Ton ho&#x0364;her, viermahl wiederholet werden. Woraus denn leicht
            zu schliessen, daß nachgehends, im <ref target="#m-436">dreizehenden Tact</ref>, dergleichen abermahl
            erfordert werde, da jedoch nicht mit der Tertz, sondern beym <hi rendition="#b">g</hi>
            mit der Octave angefangen, auch der Lauff, wie vorhin, viermahl, jedes mahl
            um einen Ton ho&#x0364;her, wiederholet wird. Jm <ref target="#m-668">zwantzigsten Tact</ref> erscheinet
            der bisherige Gegen-Satz im Basse, einfolglich kann man das Ding umkehren
            und den Gang, welchen vorhin der Baß gehabt, im Discant gebrauchen,
            wobey die Griffe gantz wol vollstimmig bleiben ko&#x0364;nnen. Wenns zur
            letzten Helffte des <ref target="#m-742">zwey und zwantzigsten Tacts</ref> kommt, da drey Viertel
            stehen, thut man wol, mit der rechten Hand vom dreigestrichenen
            <hi rendition="#b">c</hi> zur Nachahmung ins zweigestrichene <hi rendition="#b">d</hi> herunter
            zu lauffen; doch dabey die 6 und 5 im Baß unvergessen. <ref target="#m-809">Der vier und zwantzigste
            Tact</ref> wechselt abermahl mit beiden Sa&#x0364;tzen ab; und im <ref target="#m-1044">zwey und dreyßigsten</ref>
            mag man mit Tertzen lauffen, bey den drey Vierteln aber das itzt
            beru&#x0364;hrte Nachahmungs-Clausulgen anbringen. Jch besorge zwar, die
            musicalischen Gesetzgeber werden mir einen Proceß an den Hals werffen,
            darum, daß ich im General-Baß das dreygestrichene <hi rendition="#b">c</hi> brauche;
            aber meine Vertheidigung ist schon fertig.
          </p>
        </div>
        <div n="2" type="section">
          <head>§. 2.</head>
          <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1">
            <ref target="#m-1220">Der sieben und dreißigste Tact</ref> will,
            <ref target="#m-1253 #m-1295 #m-1334">nebst den folgenden</ref>, eine besondere,
            wiewol aus den vorhergehenden zunehmende Brechung haben, wobey die
            u&#x0364;berstehende Ziefern alle gantz genau mit zunehmen sind. Da
            solches aber einem jeden etwas schwer zu errathen fallen mo&#x0364;gte, will
            ich, der Anfa&#x0364;nger halben, ein Eckgen davon hersetzen:
            <pb n="350"/>
            <notatedMusic xml:id="music-example1" facs="#facsZone-music-example1">
              <ptr target="music-example1.mei"/>
            </notatedMusic>
          </p>
        </div>

        <div n="3" type="section">
          <head>§. 3.</head>
          <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1">
            Nun ko&#x0364;nnte zwar solches zur Anweisung genug seyn, und wa&#x0364;re das folgende
            daraus, natu&#x0364;rlicher Weise, zu begreiffen; allein, damit man mich
            nicht abermahl beschuldige, ich wolle was gespielet wissen, das nicht
            da stehe, und der Hencker (denn das ist ein erfahrner Kerl)
            mo&#x0364;gte rathen, was ich da just haben wolle; so will ich noch ein paar Ta&#x0364;cte
            mehr hersetzen.
            <pb n="351"/>
            <notatedMusic xml:id="music-example2" facs="#facsZone-music-example2">
              <ptr target="music-example2.mei"/>
            </notatedMusic>
          </p>
          <p xml:id="p3-2" facs="#facsZone-p3-2">
            Und dieses mag auch genug seyn, fu&#x0364;r einen, der sich gar nicht zu helffen weiß.
            Die was heissen und bedeuten wollen, mu&#x0364;ssen solche Dinge noch scho&#x0364;ner und
            ku&#x0364;nstlicher, als hier angewisen worden, augenblicklich heraus bringen; sonst
            sind sie, ob wol eben keine Stu&#x0364;mper, doch nur gantz kleine Lichter. Es
            gefa&#x0364;llt mir sonderlich wol, daß der <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1050676637">Herr von St. Lambert</persName> es auch so gar
            gut heisset, wenn man eine eintzige Stimme <foreign>accompagnirt</foreign>,
            und den Haupt-Satz oder die Fugen der Arie mit allen Parteyen auf seinem
            Clavier dabey nachahmet. Seine Worte lauten auf Teutsch also: Wenn
            <note place="foot" n="*)" type="footnote">
              <hi rendition="#aq">
                <foreign xml:lang="fra">Quand on
                  accompagne une voix seule qui chante quelque Air demouvement, dans lequel il
                  <lb/>y a plusieurs imitations de chants, tels que sont les Airs Italiens,
                  on peut imiter sur son <lb/>Clavecin le Sujet &amp; les Fuges de l'Air, faisant entrer les Parties
                  l'une après l'autre; mais cela <lb/>demande une science consommée, &amp; il faut etre du premier Ordre pour y reussir.
                  <hi rendition="#i">Voy. <bibl>Traté <lb/>de l'accompagn. de Mr. de St. Lambert, p. 63.</bibl></hi>
                </foreign>
              </hi>
            </note>
            man zu einer eintzigen Sing-Stimme den General-Baß spielet, und etwa
            eine muntere, lebhaffte Arie vorko&#x0364;mme, darin viele Nachahmungen anzutreffen
            sind, so wie wir sie in den Jtalienischen Sachen finden; alsdenn kann man auf
            seinem Clavier den Haupt-Satz und die Fugen der Arie wol nachahmen, auch die
            Stimmen, eine nach der andern, anbringen. Aber es geho&#x0364;ret eine vo&#x0364;llige Wissenschaft
            dazu, und es muß ein Meister vom ersten Rang seyn, dem solches gut von Stattengehen
            soll. Hierunter ko&#x0364;nnen unsere Prob-Stu&#x0364;ck, als Muster, dienen. Jch ha&#x0364;tte
            gern etliche mehr von diesem ersten Rang in der Welt, es sind ihrer gar
            zu wenig. Die vom letzteren Rang spielen den Meister allenthalben.
          </p>
        </div>

        <div n="4" type="section">
          <head>§. 4.</head>
          <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1">
            Die drey folgenden Ta&#x0364;cte fertiget man blosserdings mit Tertzen ab, welche bey dem
            <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">Allegro</foreign></hi> schon genug fu&#x0364;llen,
            und schließlich die zween Ta&#x0364;cte vor dem letzten mit dem Gegen-Satz und vollem Baß
            biß zu Ende.
          </p>
        </div>

        <note type="on-key-signature">
          C.moll. (der neunte) ist ein <hi rendition="#b">u&#x0364;beraus lieblicher dabey auch <foreign>trister</foreign> Tohn</hi>,
          weil aber die erste <foreign>Qualité</foreign> gar zu sehr bey ihm <foreign>praevaliren</foreign> will,
          und man auch des su&#x0364;ssen leicht u&#x0364;berdru&#x0364;ßig werden kan, so ist nicht u&#x0364;bel gethan, wenn man dieselbe
          durch ein etwas munteres oder ebentra&#x0364;chtiges <foreign>Mouvement</foreign> ein wenig mehr zu beleben
          trachtet, sonst mo&#x0364;gte einer bey seiner <hi rendition="#b">Gelindigkeit</hi> leicht schla&#x0364;ffrich werden. Soll
          es aber eine <foreign>Pieçe</foreign> seyn, die den Schlaff befo&#x0364;rdern muß, so kan man diese
          <foreign>Remarque</foreign> sparen, und natu&#x0364;rlicher bald zum Zweck gelangen. (<foreign>caeteris paribus</foreign>).
          Kircherus <hi rendition="#b">nennt diesen Thon:</hi> <foreign>accidentaliter mollem</foreign>. <foreign>Moll</foreign>
          oder weich von ungefehr, welches recht <foreign>ridicul</foreign> lautet. Er erinnert u&#x0364;brigens wegen
          seiner Eigenschafft nicht ein eintziges Wo&#x0364;rtchen. Es wa&#x0364;re keine schlechte <foreign>Curiosité</foreign>, zu
          erforschen, ob <foreign>crasso errore</foreign> oder <foreign>profundissimâ ignorantiâ</foreign> dieser
          so <hi rendition="#b">liebe Tohn</hi> keine Stelle, weder in <foreign>Modis Authenticis, Pagalibus
          sive Transpositis</foreign>, noch auch in <foreign>Tonis Ecclesiasticis</foreign> oder <foreign>Gregorianis</foreign>,
          <foreign>meriti</foreign>ret habe? die <foreign>antique</foreign> Dummheit ist fast nicht zu begreiffen,
            vielweniger zu <foreign>excusiren</foreign>.
          </note>

          <note type="on-meter">
            Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-ero&#x0364;ffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713, S. 79: C. Bedeutet,
            daß die Mensur 4. <hi rendition="#aq">
            <foreign xml:lang="lat">Subdivisiones</foreign>
          </hi> und vier viertel habe, deren zwey im Nieder- und zwey im Aufschlage gehen.
          Jhr gebrauch ist groß in Arien, Allemanden, Bouréen etc. und fast durchgehends die gewo&#x0364;hnliche, deswegen sie auch der schlechte Tact genannt wird.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
