<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Drittes Probstück</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Niels Pfeffer</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Mattheson.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile decls="#secondEdition"><surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p402"><graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/402"/><zone ulx="125" uly="329" lrx="965" xml:id="facsZone-p1-1"/><zone ulx="123" uly="962" lrx="2237" xml:id="facsZone-p2-1"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p403"><graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/403"/><zone ulx="87" uly="146" lrx="725" xml:id="facsZone-p2-1-2"/><zone ulx="75" uly="710" lrx="1142" xml:id="facsZone-p3-1"/><zone ulx="396" uly="1121" lrx="1676" xml:id="facsZone-music-example1"/><zone ulx="57" uly="1652" lrx="2231" xml:id="facsZone-p4-1"/></surface></facsimile><text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erläuterung</head>
      <div n="1" type="section">
        <head>§. 1.</head>
        <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
          <hi rendition="#in">D</hi>A ist gut General-Baß spielen, wenn nicht mehr Ziffern vorkommen, als in diesem Exempel. Ey! wie wird sich mancher
          freuen, daß die Zahlen so dünn gesäet sind. Die Warheit zu gestehen, ich muß den guten
          Leuten auch dann und wann gönnen, daß sie Athem schöpffen; sonst würde es ihnen allzu sauer. Es könnte aber doch
          wohl seyn, daß, in Betrachtung des Vortheils, den wir nun vermeynen zu haben, indem ich in diese Classe keine Lehrlinge
          mehr, sondern lauter Alt-Gesellen erkenne, eine oder die andere Signatur nicht eben so genau übergeschrieben, sondern mit
          Fleiß weggelassen wäre: damit auch der Spielen sein eignes Urtheil schärffen, und ohne Stock gehen lerne.
        </p>
      </div>
      <div n="2" type="section">
        <head>§. 2.</head>
        <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1 #facsZone-p2-1-2">
          Sonst kann ich wol sagen, daß in gegenwärtiger Vorschrift mehrentheils auf die so nützliche Beförderung, einer guten Ordnung
          der lauffenden Finger gesehen worden: massen man sich, bey vorfallender Gelegenheit, sonderlich,
          wenn der Baß viel unterwerts läufft, nicht genug über das garstige <hi rendition="#b">Stolpern</hi> etlicher
          <sic>Bursche</sic> verwundern kann; welches aber eintzig und allein daher rühret, daß ihre Finger
          keine gewisse Ordnung halten, nocht geweiste Wege haben. Hievon macht nun offt ein jeder Meister (der es versteht)
          ein eigenes Wesen, und giebt drey oder vier Regeln, vermittelst welcher der Schüler lerne, was für Finger er,
          auf und niederwärts, in beiden Händen gebrauchen müsse. Das ist denn wol alles gut, und mag seinen Nutzen eben so haben,
          als die Vorschriften eines geschickten Schreib-Meisters. Allein, gleichwie dem ungeachtet mancher sich hieran,
          bey selbst-anwachsendem Verstande, gar nicht kehret, sondern ihrer wenige gefunden werden, die sich nicht solten
          eine eigene Hand zu schreiben wehlen, welche mit ihres Schreib-Meisters seiner offtermahls auf keine Weise übereinkömmt:
          also geht es auch mit der Finger-Ordnung auf dem Clavier. So mancher als spielet, fast so manche Art der so genannten
          <hi rendition="#b"><foreign xml:lang="fra">Application</foreign></hi> wird man auch finden.
          Einer läufft mit vier, der ander mit fünff, etliche gar, und fast eben so geschwind,
          mit nur zween Fingern. Es liegt auch nichts hieran; so lange man sich nur eine gewisse Richtschnur wehlet, und
          beständig dabei bleibet. Daran aber liegt es: Die meisten sind so zweiffelhaft, und so wenig fest bey dieser Sache,
          daß sie eine Viertel-Stunde gebrauchen, ehe sie mit sich selbst über die Finger können eins werden. Ich schlage
          demnach hier keine besondere Ordnung vor, sondern verlange, daß sich einer, durch fleißige Uebung, fest und unbeweglich
          zu einer eintzigen gewehne; doch so, daß sie auf alle Fälle passe: welches Nachdencken erfordert. In gar gemeinen
          Gängen ist sonst nur dieses zu beoabchten, daß man in der rechten Hand aufwerts den Gold-<note type="footnote">i.e. Ringfinger</note>
          und Mittel-Finger; unterwerts also aber Mittel- und Zeige-Finger nehme. Dahingegen sich die lincke Hand aufwerts des Zeige-Fingers
          und Daumens, herunter aber des Zeige und Mittel-Fingers, Abwechslungs-Weise, bedienet. Ich sage, dieses ist der
          gemeine Weg und Unterricht; der sich doch nur auf gar wenige Vorfälle schicket.
        </p>
      </div>

      <div n="3" type="section">
        <head>§. 3.</head>
        <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1">
          Im <ref target="#m-407">zehnten</ref> und <ref target="#m-438">folgenden Tact</ref> schlägt die rechte Hand allemahl vor, wo die Pause
          stehet, solches giebt eine gar angenehme Brechung. Im <ref target="#m-603">siebenzehnten Tact</ref> aber wird es umgekehrt,
          und da schlägt der Baß seine ehrbaren Viertel voran, wozu die rechte Hand, mit den Signaturen oder Accorden, auf die
          vorige Weise syncopirt. Eben. also wird es mit allen vorkommenden Vierteln gehalten, die durch Sechzehn-Theile abgehöst
          werden, etwa auf diese Art:
        </p>
        <notatedMusic xml:id="music-example1" facs="#facsZone-music-example1">
          <ptr target="music-example1.mei"/>
        </notatedMusic>
      </div>

      <div n="4" type="section">
        <head>§. 4.</head>
        <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1">
          Wobey ebenfalls zu mercken: daß alle dergleichen Brechungen um so viel angenehmer klingen, je weiter die Intervalle
          voneinander entlegen sind: solche müssen wol nie kleiner werden, als eine Quarte. denn die Verhältniß der Tertzen
          (zumahl in der rechten Hand) klingt gar zu enge, und kann fast nicht gebraucht werden. Wenn demnach im
          <ref target="#m-932">sechs und zwantzigsten Tact</ref> <hi rendition="#b">H dur</hi> stehet, muß nicht von der Tertz,
          vielwenige von der Octave, sonder bloß von der Quint in die
          Tertz, Sexten-Weise, aufwärts gesprungen werden.
        </p>
      </div>

    </div>

    <note type="on-key-signature">
      Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-eröffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713: "etwas klagend / ehrbar und gelassen / it. [d.h.] zum Schlaff einladend; aber gar nicht unangenehm dabey. Sonst zu CLAVIER und INSTRUMENTAL-Sachen sonderlich geschickt [...] ein Mitleiden zu erwecken. KIRCH. [Athanasius Kircher, Musurgia universalis, 1650] "[...] Dieser Tohn hat einen prächtigen und ernsthafften AFFECT, so daß er doch dabey zur Schmeicheley gelencket werden mag. Ja die Natur dieses Tohnes ist recht mäßig / und kan fast zu allerhand Gemüths=Bewegungen gebraucht werden. Ist dabey gelinde und über die massen süsse.. [...]"
    </note>

    <note type="on-meter">
      Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-eröffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713, S. 86: Drey-viertel. Ist die allergebräuchlichste unter den Triplen,
      und lässt sich zu vielen, doch mehrenteils lustigen Sachen applicieren, darunter die Menuetten den größten Theil ausmachen.
    </note>
    </body>
  </text>
</TEI>
