<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Siebendes Probstück</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Niels Pfeffer</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Mattheson.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile decls="#secondEdition">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p428">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/428"/>
      <zone ulx="102" uly="320" lrx="1910" xml:id="facsZone-p1-1"/>
      <zone ulx="102" uly="1892" lrx="2234" xml:id="facsZone-p2-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p429">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/429"/>
      <zone ulx="6" uly="155" lrx="2150" xml:id="facsZone-p2-1-2"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div n="0" type="chapter">
        <head>Erläuterung</head>
        <div n="1" type="section">
          <head>§. 1.</head>
          <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
            <hi rendition="#in">W</hi>Eil einmahl bey dem General-Baß spielen, so wie es gemeinglich geschieht, wenig manierliches angebracht
              wird, da doch die größte Anmuth darinn, und nicht so wol in der Faust-fertigkeit, beruhet, so habe allhier
              zur Abwechslung, eine kleine Melodie einfliessen lassen, wobey ein Liebhaber nicht nur seine Grund-Sätze,
              als ein Clavier-Spieler, gebrauchen, sondern zugleich hören lassen kann, wie einer singen müsse, der gut
              accompagnirt werden will. Ohne ist es nicht, das Haupt-Wesen des General-Basses kömmt auf die Begleitung einer
              singenden Stimme an: da mag man leicht sehen, wie vernünfftig und bescheiden einer ist, ob er sich nur allein
              hören lassen, oder ob er dem Sänger einen Vorzug geben will? dieses kann einer aber schwerlich wol ins Werck
              richten, zu rechter Zeit ausweichen, behülfflich seyn, nachgeben, die Harmonie zieren und füllen, wo es
              nöthig ist, falls er sich nicht selber in des Sängers Stelle setzet, und demnach wol einsiehet, auch aus
              der Erfahrung weiß, wo derselbe sich etwas aufhalten, eine Manier anbringen, oder wo er überhin fahren
              und kurz abbrechen wird. Diejenigen, die selbst zu ihrem Singen zugleich spielen, wissen am besten, wie es
              beschaffen seyn müsste; allein es ist nicht jederman gegeben. Zwar findt sich jetzund die Menge
              solcher Sänger und Sängerinnen, die das Ansehen haben wollen, als könnten sie sich selbst accompagniren,
              aber es kömmt manchesmahl auch so gezwungen heraus, und klingt so armselig und nothdürftig als wenn der
              Schulmeister ein Barbierer, oder der Federschneider zugleich Gläser und Fähnrich seyn muß. Es erfordert
              sehr Geschicklichkeit, zu singen, und den General-Baß dazu selbst also zu spielen, daß es an keinem
              Theil gebreche. Wer indessen diese Eigenschafft besitzet, hat wol den Gipffel in der Music, was die
              Ausübung betrifft, grössesten Theils erstiegen. Ich kenne ein Frauenzimmer dieser Art in Ober-Sachsen, das
              es vielen Mannsleuten hierinn zuvor thut. Ob die Person Weiß oder Schwartz sey, mag man leicht errathen.
            </p>
          </div>

          <div n="2" type="section">
            <head>§. 2.</head>
            <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1 #facsZone-p2-1-2">
              Keiner wolle sich indessen einbilden, man gebe diese Arie für Hand-Sachen aus: denn die müssen ganz anders
              kommen. Ein Kunst-beflissener beliebe auch nur eine <hi rendition="#aq">
              <foreign xml:lang="fra">Suite</foreign>
            </hi> des
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118718517">Herrn Capell-Meister <hi rendition="#b">Graupners</hi>
          </persName> so genannten Partien auf das Clavier, oder aus meinem
          <hi rendition="#b">
            <name type="musicalWork" ref="http://d-nb.info/gnd/300794509">Harmonischen Denckmahl</name>
            </hi> oder aus des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11850553X">Herrn Capellmeister <hi rendition="#b">Bachs</hi>
          </persName>
          <name type="musicalWork" ref="http://d-nb.info/gnd/300010214">Partite</name> dagegen zu halten, so wird er den Unterschied leicht finden.
            Hand-Sachen wollen geübet seyn, und wer sich unterstehet, dieselbe so gleich zu treffen, handelt
            sehr vermessen, und gedencket den Zuhörern, durch seine Gauckel-Streiche, eines aufzubinden, wenn er auch
            der Ertzcembalist selbst wäre. Diese Vorschrift aber ist so eingerichtet, daß ein Ausgeschriebener sie
            unverzüglich spielen muß, oder er wird sich abzuführen wissen. Ist es nun eben nicht so zierlich und manierlich,
            wie es wol seyn sollte, zum erstenahl, so wrd es doch das andere und drittemahl besser werden. Solches dienet zur Probe.
            Es geschiehet uns Teutschen theils gar recht, wenn man uns dann und wann den Muthwillen ein wenig vertreibet;
            andere Völcker pochen so sehr nicht auf ihr <hi rendition="#aq">
            <foreign xml:lang="lat">ex tempore</foreign>
          </hi>, auf ihr Treffen, auf
          ihr <hi rendition="#aq">
          <foreign xml:lang="fra">à livre ouvert</foreign>
        </hi>; und wenn einem unter den Frantzosen das Lob beigelegt wird,
        daß er eine <hi rendition="#aq">
        <foreign xml:lang="fra">Ouverture à livre ouvert</foreign>
      </hi> spielet, das hat wirklich was zu bedeuten,
      und bewundert man einen solchen unter seinen Landesleuten, wie die Kinder einen Raritäts-Kasten.
      Hier zu Lande aber meynen wir, alle Ehre bestehe im <hi rendition="#b">Treffen</hi>; wer nicht treffe, der
      tauge nichts. Kömmt ein Fremder, flugs wird gefragt: Trifft er was? Antwort: So, so! Darauf wirfft
      der andere die Nase in die Höhe, oder ziehet die Achseln, welches eben so viel bedeutet, als
      wäre der Ankömmling schon in den Bann gethan. Ihr lieben Leute! Das <hi rendition="#b">Treffen</hi> hat
      seine Verdienste, die, wo nicht vorzuziehen, doch wenigstens, jenen gleich zu schätzen sind.
      Ich kann das nicht verachten, wenn einer fleißig ist, und, was er spielen will, vorher studiert;
      es kömmt desto besser heraus. Die grossen Treffer treffens oft am wenigsten. Sie verlassen sich
      auf ihre glückliche Geburts-Stunde, und schlentern über alles hin, als verlohne es sich der Mühe
      nicht. Sie brüsten sich unaufhörlich, als ob sie die Weißheit mit auf die Welt gebracht, und
      niemanden was zu dancken hätten. Das zierliche, das reine Wesen in der Music wird dabey
      gäntzlich hindangesetzet; die Beurtheilung, mit welcher Anmuth eine Sache will gespielet seyn;
      der gute Geschmack; die Empfindung so man spielet oder singet etc. gelten bey solchen frechen
      Treffern fast gar nichts; Stolpern und Taschenspielen gehet in allen Zeilen vor; und
      wenn ein Ding auf solche Art zu Ende gebracht worden ist, so solls getroffen seyn. Könnt ihr denn
      treffen? wolan! hier ist was zu treffen: nur umgeschlagen!
    </p>
  </div>

  <note type="on-key-signature">
    Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-eröffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713, p. 243:
    G. dur. (Hyppo Jonicus) der Achte
    Thon, hat <hi rendition="#b">viel <foreign>insinuant</foreign>es und redendes</hi> in sich.
    er brillirt dabey auch nicht wenig, und
    ist so wol zu <foreign>serieuse</foreign>n als munteren Dingen gar geschickt: Kirch. nennt ihn
    "<foreign>Amorosum et voluptuosum.</foreign>
    Verliebt und wollüstig". Anderswo auch:
    <foreign>Honestum et temperantiae custodum</foreign>, einen ehrlichen Hüter der Mäßigkeit, welches
      sehr unterschiedene Aussprüche sind. <foreign>Convenit hic modus jocosis et amatoriis.</foreign>
      <hi rendition="#i">Corv.</hi>
      Er ist den lustigen und verliebten Sachen zugethan." (Es scheinet, als wenn von diesem <hi rendition="#b">lustig und verliebt</hi>
      <foreign>Synonyma</foreign> gewesen, und daß der Alten <foreign>Amour</foreign> auff lauter Spaß hinausgelaufen;
        so viel aber ist bewust, daß heutiges Tages recht verliebt zu seyn, eine gar <foreign>serieuse Affaire</foreign>,
        und man eben nicht sonderlich lustig sey, wenn man die Zärtlichkeit seiner Seelen auszudrücken suchet.)
      </note>
      <note type="on-meter">
        Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-eröffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713, p. 86: Drey-viertel.
        Ist die allergebräuchlichste unter den Triplen,
        und lässt sich zu vielen, doch mehrenteils lustigen Sachen applicieren, darunter die Menuetten den größten Theil ausmachen.
      </note>
    </div>
  </body>
</text>
</TEI>
