<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Achtes Probstück</title>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Klaus</surname>
            <forename>Rettinghaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gru&#x0364;ndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stu&#x0364;cken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile decls="#secondEdition">
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p428">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/428"/>
      <zone ulx="102" uly="320" lrx="1910" xml:id="facsZone-p1-1"/>
      <zone ulx="102" uly="1892" lrx="2234" xml:id="facsZone-p2-1"/>
    </surface>
    <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p429">
      <graphic width="1998px" height="2396px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/429"/>
      <zone ulx="6" uly="155" lrx="2150" xml:id="facsZone-p2-1-2"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <pb n="344"/>
      <div n="0" type="chapter">
        <head>Erla&#x0364;uterung.</head>
        <div n="1" type="section">
          <head>§. 1.</head>
          <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
            <hi rendition="#in">W</hi>Eil einmahl bey dem General-Baß spielen, so wie es gemeinglich geschieht, wenig manierliches angebracht
              wird, da doch die gro&#x0364;ßte Anmuth darinn, und nicht so wol in der Faust-fertigkeit, beruhet, so habe allhier
              zur Abwechslung, eine kleine Melodie einfliessen lassen, wobey ein Liebhaber nicht nur seine Grund-Sa&#x0364;tze,
              als ein Clavier-Spieler, gebrauchen, sondern zugleich ho&#x0364;ren lassen kann, wie einer singen mu&#x0364;sse, der gut
              accompagnirt werden will. Ohne ist es nicht, das Haupt-Wesen des General-Basses ko&#x0364;mmt auf die Begleitung einer
              singenden Stimme an: da mag man leicht sehen, wie vernu&#x0364;nfftig und bescheiden einer ist, ob er sich nur allein
              ho&#x0364;ren lassen, oder ob er dem Sa&#x0364;nger einen Vorzug geben will? dieses kann einer aber schwerlich wol ins Werck
              richten, zu rechter Zeit ausweichen, behu&#x0364;lfflich seyn, nachgeben, die Harmonie zieren und fu&#x0364;llen, wo es
              no&#x0364;thig ist, falls er sich nicht selber in des Sa&#x0364;ngers Stelle setzet, und demnach wol einsiehet, auch aus
              der Erfahrung weiß, wo derselbe sich etwas aufhalten, eine Manier anbringen, oder wo er u&#x0364;berhin fahren
              und kurz abbrechen wird. Diejenigen, die selbst zu ihrem Singen zugleich spielen, wissen am besten, wie es
              beschaffen seyn mu&#x0364;sste; allein es ist nicht jederman gegeben. Zwar findt sich jetzund die Menge
              solcher Sa&#x0364;nger und Sa&#x0364;ngerinnen, die das Ansehen haben wollen, als ko&#x0364;nnten sie sich selbst accompagniren,
              aber es ko&#x0364;mmt manchesmahl auch so gezwungen heraus, und klingt so armselig und nothdu&#x0364;rftig als wenn der
              Schulmeister ein Barbierer, oder der Federschneider zugleich Gla&#x0364;ser und Fa&#x0364;hnrich seyn muß. Es erfordert
              sehr Geschicklichkeit, zu singen, und den General-Baß dazu selbst also zu spielen, daß es an keinem
              Theil gebreche. Wer indessen diese Eigenschafft besitzet, hat wol den Gipffel in der Music, was die
              Ausu&#x0364;bung betrifft, gro&#x0364;ssesten Theils erstiegen. Jch kenne ein Frauenzimmer dieser Art in
              <placeName>Ober-Sachsen</placeName>, das
              es vielen Mannsleuten hierinn zuvor thut. Ob die Person Weiß oder Schwartz sey, mag man leicht errathen.
            </p>
          </div>

          <div n="2" type="section">
            <head>§. 2.</head>
            <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1 #facsZone-p2-1-2">
              Keiner wolle sich indessen einbilden, man gebe diese Arie fu&#x0364;r Hand-Sachen aus: denn die mu&#x0364;ssen ganz anders
              kommen. Ein Kunst-beflissener beliebe<pb n="345"/>
              auch nur eine <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Suite</foreign></hi> des
            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118718517">Herrn Capell-Meister <hi rendition="#b">Graupners</hi>
          </persName> so genannten Partien auf das Clavier, oder aus meinem
          <hi rendition="#b">
            <name type="musicalWork" ref="http://d-nb.info/gnd/300794509">Harmonischen Denckmahl</name>
            </hi> oder aus des <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11850553X">Herrn Capellmeister <hi rendition="#b">Bachs</hi>
          </persName>
          <name type="musicalWork" ref="http://d-nb.info/gnd/300010214">Partite</name> dagegen zu halten, so wird er den Unterschied leicht finden.
            Hand-Sachen wollen geu&#x0364;bet seyn, und wer sich unterstehet, dieselbe so gleich zu treffen, handelt
            sehr vermessen, und gedencket den Zuho&#x0364;rern, durch seine Gauckel-Streiche, eines aufzubinden, wenn er auch
            der Ertzcembalist selbst wa&#x0364;re. Diese Vorschrift aber ist so eingerichtet, daß ein Ausgeschriebener sie
            unverzu&#x0364;glich spielen muß, oder er wird sich abzufu&#x0364;hren wissen. Jst es nun eben nicht so zierlich und manierlich,
            wie es wol seyn sollte, zum erstenahl, so wrd es doch das andere und drittemahl besser werden. Solches dienet zur Probe.
            Es geschiehet uns Teutschen theils gar recht, wenn man uns dann und wann den Muthwillen ein wenig vertreibet;
            andere Vo&#x0364;lcker pochen so sehr nicht auf ihr <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">ex tempore</foreign></hi>, auf ihr Treffen, auf
          ihr <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">à livre ouvert</foreign></hi>; und wenn einem unter den Frantzosen das Lob beigelegt wird,
        daß er eine <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Ouverture à livre ouvert</foreign></hi> spielet,
        das hat wirklich was zu bedeuten, und bewundert man einen solchen unter seinen Landesleuten,
        wie die Kinder einen Rarita&#x0364;ts-Kasten.
      Hier zu Lande aber meynen wir, alle Ehre bestehe im <hi rendition="#b">Treffen</hi>; wer nicht treffe, der
      tauge nichts. Ko&#x0364;mmt ein Fremder, flugs wird gefragt: Trifft er was? Antwort: So, so! Darauf wirfft
      der andere die Nase in die Ho&#x0364;he, oder ziehet die Achseln, welches eben so viel bedeutet, als
      wa&#x0364;re der Anko&#x0364;mmling schon in den Bann gethan. Jhr lieben Leute! Das <hi rendition="#b">Treffen</hi> hat
      seine Verdienste, die, wo nicht vorzuziehen, doch wenigstens, jenen gleich zu scha&#x0364;tzen sind.
      Jch kann das nicht verachten, wenn einer fleißig ist, und, was er spielen will, vorher studiert;
      es ko&#x0364;mmt desto besser heraus. Die grossen Treffer treffens oft am wenigsten. Sie verlassen sich
      auf ihre glu&#x0364;ckliche Geburts-Stunde, und schlentern u&#x0364;ber alles hin, als verlohne es sich der Mu&#x0364;he
      nicht. Sie bru&#x0364;sten sich unaufho&#x0364;rlich, als ob sie die Weißheit mit auf die Welt gebracht, und
      niemanden was zu dancken ha&#x0364;tten. Das zierliche, das reine Wesen in der Music wird dabey
      ga&#x0364;ntzlich hindangesetzet; die Beurtheilung, mit welcher Anmuth eine Sache will gespielet seyn;
      der gute Geschmack; die Empfindung so man spielet oder singet <abbr>&#xA75B;c.</abbr> gelten bey solchen frechen
      Treffern fast gar nichts; Stolpern und Taschenspielen gehet in allen Zeilen vor; und
      wenn ein Ding auf solche Art zu Ende gebracht worden ist, so solls getroffen seyn. Ko&#x0364;nnt ihr denn
      treffen? wolan! hier ist was zu treffen: nur umgeschlagen!
    </p>
  </div>

  <note type="on-key-signature">
    Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-ero&#x0364;ffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713, p. 243:
    G. dur. (Hyppo Jonicus) der Achte
    Thon, hat <hi rendition="#b">viel <foreign>insinuant</foreign>es und redendes</hi> in sich.
    er brillirt dabey auch nicht wenig, und
    ist so wol zu <foreign>serieuse</foreign>n als munteren Dingen gar geschickt: Kirch. nennt ihn
    "<foreign>Amorosum et voluptuosum.</foreign>
    Verliebt und wollu&#x0364;stig". Anderswo auch:
    <foreign>Honestum et temperantiæ custodum</foreign>, einen ehrlichen Hu&#x0364;ter der Ma&#x0364;ßigkeit, welches
      sehr unterschiedene Ausspru&#x0364;che sind. <foreign>Convenit hic modus jocosis et amatoriis.</foreign>
      <hi rendition="#i">Corv.</hi>
      Er ist den lustigen und verliebten Sachen zugethan." (Es scheinet, als wenn von diesem <hi rendition="#b">lustig und verliebt</hi>
      <foreign>Synonyma</foreign> gewesen, und daß der Alten <foreign>Amour</foreign> auff lauter Spaß hinausgelaufen;
        so viel aber ist bewust, daß heutiges Tages recht verliebt zu seyn, eine gar <foreign>serieuse Affaire</foreign>,
        und man eben nicht sonderlich lustig sey, wenn man die Za&#x0364;rtlichkeit seiner Seelen auszudru&#x0364;cken suchet.)
      </note>
      <note type="on-meter">
        Johann Mattheson, <hi rendition="#i">Das Neu-ero&#x0364;ffnete Orchester</hi>, Hamburg 1713, p. 86: Drey-viertel.
        Jst die allergebra&#x0364;uchlichste unter den Triplen,
        und la&#x0364;sst sich zu vielen, doch mehrenteils lustigen Sachen applicieren, darunter die Menuetten den gro&#x0364;ßten Theil ausmachen.
      </note>
    </div>
  </body>
</text>
</TEI>
