<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Fünfzehntes Probstück</title>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Klaus</surname>
            <forename>Rettinghaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Niels</surname>
            <forename>Pfeffer</forename>
          </persName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gru&#x0364;ndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stu&#x0364;cken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p468">
          <graphic width="1998px" height="2396px"
              url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/468"/>
          <zone ulx="135" uly="173" lrx="758" xml:id="facsZone-p1-1"/>
          <zone ulx="129" uly="695" lrx="1409" xml:id="facsZone-p2-1"/>
          <zone ulx="123" uly="1328" lrx="2288" xml:id="facsZone-p3-1"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2396" xml:id="facs-p469">
          <graphic width="1998px" height="2396px"
              url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/469"/>
          <zone ulx="66" uly="185" lrx="737" xml:id="facsZone-p3-1-2"/>
          <zone ulx="57" uly="728" lrx="1532" xml:id="facsZone-p4-1"/>
          <zone ulx="62" uly="1496" lrx="2024" xml:id="facsZone-p5-1"/>
      </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <pb n="384" />
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erla&#x0364;uterung</head>
      <div n="1" type="section">
        <head>§. 1.</head>
        <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
          <hi rendition="#in">J</hi>M ersten Theil dieser Organisten-Probe ist, bey Gelegenheit des zwey und
          zwantzigsten Prob-Stu&#x0364;ckes, den Liebhabern des unzeitigen Tactschlagens eine
          kleine Erinnerung geschehen. Weil ich nun viele ansehnliche Freunde habe,
          die mit solcher Tact-Sucht behafftet, und starck dazu geneiget sind, auch
          vielleicht durch die bereits angefu&#x0364;hrte Gru&#x0364;nde nicht vo&#x0364;llig davon befreiet
          worden seyn mo&#x0364;gten: so muß ich hier noch ein Wort mit ihnen theilen.
        </p>
      </div>

      <div n="2" type="section">
        <head>§. 2.</head>
        <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1">
          Fu&#x0364;rs erste verlange ich, daß sie mirs Danck wissen sollen, daß ich dieses
          Funffzehnte Prob-Stu&#x0364;ck eigentlich ihnen zu Gefallen gesetzet, damit die beliebte
          Bewegung ihrer Fu&#x0364;sse nicht gar gehemmet werde, zu dem Ende es auch mit dem Worte
          <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">Scherzando</foreign></hi> (schertzend, spielend, ta&#x0364;ndelnd) wohlbeda&#x0364;chtlich
          versehen worden ist. Fu&#x0364;rs andere bedinge mir aus, daß sich niemand unterstehe,
          in einem Tact von zwey Vierteln, zweimahl nieder zu schlagen: denn solches
          wa&#x0364;re ein Mißbrauch meines Nachsehens. Fu&#x0364;rs dritte will ich mir ausgebeten
          haben, daß diejenigen, so mit den Fu&#x0364;ssen tactiren, wenigstens den Kopf still
          halten, und den gantzen Leib nicht dabey in Aufruhr bringen, zufolge des
          ihnen bekannten Lehr-Satzes. <hi rendition="#b">Daß nicht durch viele verrichtet werden du&#x0364;rffe,
        was einer thun kann.</hi>.
        </p>
      </div>

      <div n="3" type="section">
        <head>§. 3.</head>
        <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1 #facsZone-p3-1-2">
          Es ist wunderlich! unsere Landes-Leute wollen von den Frantzosen ihren
          Fleiß, ihre Nettigkeit, ihre Fertigkeit in den Schlu&#x0364;sseln, ihre Einigkeit
          im Spielen und andere gute Eigenschafften keineswegs erlernen; aber die Lufftstreiche,
          das Auffheben, das Windfechten, die Verdrehungen, so ihrere etliche mit Ha&#x0364;nden
          und Fu&#x0364;ssen, mit Leib und Seele, bey ihrem Tactschlagen anbringen, das sind Sachen,
          die uns Teutsche sonderlich reitzen mu&#x0364;ssen, weil wir uns so grosse Mu&#x0364;he geben,
          ihnen er hierinn, als Affen, nachzuahmen, und uns noch viel damit einbilden.
          Man solte dencken, wenn ein solcher angemaßter Frantzose, in Begleitung
          etlicher Geigen, etwas daher kauet, in Meynung er singe, daß er mit seinen
          seltsamen Geberden die bo&#x0364;sen Geister bannen wolle; da er doch bißweilen
          lauter Za&#x0364;rtlichkeit im Munde fu&#x0364;hret. Das la&#x0364;cherlichste ist, er will solchen
          Leuten, im Schweiß seines Angesichts und mit rechten Gra&#x0364;ber-Tritten, den
          Tact vorschlagen, die tausendmahl besser wissen, was Tact sey, denn er selber.
          Sehen wir manchen Frantzo&#x0364;sischen Geiger an, welche gefa&#x0364;hrliche Striche fallen
          da nicht vor; alles muß unter seinen Fu&#x0364;ssen krachen, erzittern und erbeben:
          seine Ermel (sonderlich bey der auffschneiderischen Mode), lassen keine Fliege
          leben, und sind besser, als alle Wedel und Fechtel in der Welt. Wenn man
          hergegen das Ding bey dem Lichte betrachtet, so ho&#x0364;ret man fast keinen
          eintzigen reinen Griff noch Strich von ihm: sondern alles beruhet in dieser
          Marckschreierey, in dem mu&#x0364;hsamen Aussenschein. Das sind nun die Leute, die uns Lust
          zum Tact-schlagen machen, weil es ihnen so wol anstehet. Jch spielte einsten
          den General-Baß zu dem sogenante Singen einer heiseren Pariserinn, die keine
          Note kennte; und mir doch, mit Kopf, Hand und Fuß, den Tact vorschlagen wolte.
        </p>
      </div>

      <div n="4" type="section">
        <head>§. 4.</head>
        <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1">
          Wir brauchen des Tact-Schlagens bey unsern grossen Concerten und Cho&#x0364;ren, anders
          nicht als aus Noth: wie etwa ein Lahmer, seines Stocks nicht entbehren kann.
          Nun ist es ja wol an dem, daß ein solcher Mensch mit seine Kru&#x0364;cke niemahls
          Hofart und Staat zu treiben, sondern vielmehr suchen wird, dieselbe so
          mo&#x0364;glich zu verbergen; warum solten wir uns dann, so unno&#x0364;thiger und ungewo&#x0364;hnlicher
          Weise, mit unserm <hi rendition="#b">Nohthelffer</hi> (dem <hi rendition="#b">Tact-schlagen</hi>) bru&#x0364;sten? da es ja weiter
          zu nichts dienet, als denjenigen, die unter dem Hauffen etwa hincken, eine
          Stu&#x0364;tze abzugeben, bey welcher sie sich wieder auffrichten, und in guter
          Einigkeit mitfortschreiten ko&#x0364;nnen. <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119116383">Donius</persName> schreibet<note place="foot" n="*)" type="footnote"><hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">De
          tibicinum romanorum sui temporis imperitia sic loquitur: <hi rendition="#i">Demiratus
          sum minus, iis in usu esse rhythmum pedibus moderari: sine quo vix numeros
          exacte sequi unquam possunt.</hi> <bibl>Don. de Præst. Vet. Music, pag. III.</bibl></foreign></hi></note>
          von den Ro&#x0364;mischen Kunst-Pfeiffern und ihrer Unerfahrenheit, also:
          <hi rendition="#b">Jch habe mich desto weniger verwundert, daß es bey ihnen gebra&#x0364;uchlich sey, den
          Tact mit den Fu&#x0364;ssen zu fu&#x0364;hren: denn, wenn solches nicht gescha&#x0364;he, wu&#x0364;rden sie
          kaum die rechte Geltung der Noten treffen ko&#x0364;nnen.</hi>
        </p>
      </div>

      <div n="5" type="section">
        <head>§. 5.</head>
        <p xml:id="p5-1" facs="#facsZone-p5-1">
          Dieses ha&#x0364;tten wol bemercken mo&#x0364;gen diejenigen Frantzo&#x0364;sischen Virtuosen, von dem
          unla&#x0364;ngst aus Versailles geschrieben wurde, daß sie sich u&#x0364;ber dem Tactschlagen
          gar entweiet haben. Des Ko&#x0364;nigs Capellmeister wollte ein Stu&#x0364;ck auffu&#x0364;hren lassen,
          das er selber nicht, sondern ein andrer Componist, gemacht hatte. Da verlangte nun
          der Verfasser den Tact zu fu&#x0364;hren, weil er am beste wuste, wie die Bewegung seiner
          Arbeit bestellet seyn mu&#x0364;sse; hingegen kunnte der Capellmeister solchen Eingriff
          nicht leiden, und hilte es seiner Ehre zu nahe, daß ihm ein andrer dergestalt ins
          Tact-Amt fallen solte. Der Streit nahm endlich so zu, daß er vor den Ko&#x0364;nig gebracht
          werden muste, welcher ihn auf Alexanders-Art entschied, und befahl: <hi rendition="#b">Man solle
          desselben Tags in seine Capelle gar keine Music machen.</hi> Das war nun durch
          diese ehrgeitzige Leute damit ausgerichtet! Jndessen hatte zwar der Verfasser
          der Stu&#x0364;cks, meiner wenigen Meynung nach, Recht, und der Capellmeister ha&#x0364;tte es, ohne
          den geringsten Verlust seiner Tactirungs-Ehre, ko&#x0364;nnen geschehen lassen; allein auch
          jener ha&#x0364;tte lieber nachgeben sollen, als leiden, daß der Gottesdienst des besten
          Zierraths seinetwegen beraubet wu&#x0364;rde. So aber ist alles voller eitlen Hochmuths
          bey den Ton-Ku&#x0364;nstlern dieser Art, und nichts so heilig, das sie solcher Satans-
          Neigung nicht aufopffern sollten. Es ist ihnen wenig daran gelegen, ob ein Christen-
          Mensch sich durch ihre Geschicklichkeit erbaue, oder an derselben a&#x0364;rgere; wenn
          nur fein viele Zuho&#x0364;rer herbey gelocket werden, die sich u&#x0364;ber ihre bißweilen artige,
          bißweilen recht la&#x0364;cherliche Einfa&#x0364;lle und Grillen verwundern. Und ob es zwar
          seine sehr grosse Ausnahme leidet, wenn jener alte Kirchen-Vater schreibet:
          <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Non adest Ecclesia ut audiat mirabilia &amp;c.</foreign></hi> <hi rendition="#b">Es komme
          nemlich die Christliche Gemeine nicht deßwegen zusammen, daß sie Wunder-Dinge
          vernehmen wolle:</hi> denn, welch Wunder ists, daß sich die Zuho&#x0364;rer (wie es
          auch ausdru&#x0364;cklich im Evangelio stehet) an solchem Orte verwundern, wo lauter
          Wunderwercke getrieben, gesungen, und gelehret werden? so ka&#x0364;me doch, in Betracht
          jener ehrgeitzigen Tact-Grafen, Erinnerung nicht unrecht an, weil sie in dem
          su&#x0364;ndlichen Wahn stecken, die Kirchen-Versammlungen diene weiter zu nichts, als
          zu einer bequemen Gelegenheit, bey welcher sie ihre so genannten <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Merveilles</foreign></hi>
          (denn das Teutsche stinckt ihnen zu) an den Mann bringen, und ihr Tact-Regiment
          behaupten ko&#x0364;nnen.
        </p>
      </div>

      <div n="6" type="section">
        <head>§. 6.</head>
        <p xml:id="p6-1">
          Bißher haben wir wieder die u&#x0364;berma&#x0364;ssige Tactirungs-Lust <note place="foot" n="(*)" type="footnote"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/13616059X">Lully</persName>
          hatte die Gewohnheit, mittelst hefftiger Stossung seines Spanischen Rohrs wieder den
          Fuß-Boden, den Tact zu geben; nahm aber den Tod davon, wie seine Lebens-Beschreibung
          berichtet. <hi rendition="#i"><hi rendition="#aq">Vid <bibl>Crit. Mus. T. I. pag. 183.</bibl></hi></hi></note> und den dabey
          vermachten gottlosen Ehr-Geitz geredet. Wie wa&#x0364;re es aber, wenn man
          Directores finde, die gar nicht einmahl den Tact selber fu&#x0364;hren ko&#x0364;nnten? sondern einen
          andern dazu brauchen mu&#x0364;ssten? Ein gelehrter Breslauer, G.E.S., schrieb den <date>28. Julii
          1728</date> davon also:
          <pb n="387"/>
          <quote>
            Jch habe hier mit einem guten Freunde geredet, welcher den alten Fuchs und
            Roman-Ritter, den Ertz– – – und Pasquillanten D.M. in Go&#x0364;ttingen gar wol kennet.
            Der berichtete mir, daß er der massiveste Kerl von der Welt sey, und da er
            <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Director Chori</foreign></hi> gewesen, ha&#x0364;tter er nicht einmahl die Geschicklichkeit
            gehabt zu dirigiren, sondern einen andern hinstellen mu&#x0364;ssen, der fu&#x0364;r ihn den Tact gegeben,
            und er ha&#x0364;tte bloß mit dem Fuß hinter jenem darein geschlagen.
          </quote> &#xA75B;c.
        </p>
        <p xml:id="p6-2">
          Das sind die Cantaten-Feinde, die Verfechter derjenigen grossen Choral-Noten, dabey
          kein Tact no&#x0364;thig ist. Man kann es ihnen nicht sonderlich verdencken, wenn sie das
          nicht leiden ko&#x0364;nnen, was sie nicht verstehen. Und aus dieser Erbarmungsreichen
          Ursache sehe ich auch gerne in die Gelegenheit mit den bekannten
          <hi rendition="#b">Unschuldigen Nachrichtern</hi>, oder <hi rendition="#b">Sammlern von alten und neuen Theologischen
          Sachen</hi>, die sich solcher Stu&#x0364;mper noch unla&#x0364;ngst, mit grosser Beleidigung und
          Beschimpffung der Besser-Gesinnten musicalischen Welt, abermahl treulich ausgenommen
          haben; ja, ich lese ihre alberne Einwendungen, und unverantwortliche, wieder alle
          Christliche Liebe lauffende La&#x0364;sterungen nicht einmahl: weil es mir genug ist, daß ich
          u&#x0364;berhaupt schon sattsam erkenne, wes Geistes Kinder sie sind, und woher ihr su&#x0364;ndlicher
          Jrrthum entspringe; nehmlich aus lauter grober Unwissenheit in dieser Sache, und
          aus dem damit genau verknu&#x0364;pfften geistlichen Uebermuth und Kragen-Stoltz. Wu&#x0364;sten diese
          Sammler, welche doch so blindlings auff die Deutlichkeit, Ernsthafftigkeit und Erbaulichkeit
          ihrer alten Choral-Go&#x0364;tzen pochen, wie undeutlich, na&#x0364;rrisch und a&#x0364;rgerlich z.B. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://d-nb.info/gnd/118569945">Lasso</persName></hi>,
          <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119309025">Hammerschmidt</persName> und andere dergleichen in ihren Compositionen verfahren haben, allwo
          <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Harmonia domina</foreign></hi> war: sie wu&#x0364;rden so nicht ins Gelach hinein schreiben;
          sonderlich gantz andere Saiten aufziehen. Ja, wu&#x0364;sten sie nur, die guten Leute, daß
          die jenige Art zu musiciren, welche sie an einigen, wegen u&#x0364;bler Ausfu&#x0364;hrung, verdammen
          im Grunde eben die Art ist, welche sie an andern loben mu&#x0364;ssten; so wu&#x0364;rde sie, wie ich
          hertzlich wu&#x0364;nsche, sich ihres unzeitigen, ungelehrten Eifers wol einmahl rechtschaffen
          scha&#x0364;men. Von dem ersten Punct findet sich ein handgreifliches Muster in dem Vorbericht
          dieses Buchs; und von dem andern will ich, mit Gottes Hu&#x0364;lffe, bey nachster Gelegenheit
          auch einige vorbringen.
        </p>
      </div>

      <div n="7" type="section">
        <head>§. 7.</head>
        <p xml:id="p7-1">
          Die vielen Zierrathen, so in vorhabendem Exempel ko&#x0364;nnen angebracht werden, sind
          unmo&#x0364;glich alle hier zu verzeichnen. Genug, man nehme zu
          <ref target="#measure-0000001663398635">dreizehnten Tact</ref>
          eben die Noten, welche der Baß im
          <ref target="#measure-0000001154082774">elfften</ref>
          gehabt hat, und gehe so Schritt-Weise herunter, biß in den
          <ref target="#measure-0000000006167458">siebenzehnten Tact.</ref> Jm
          <ref target="#measure-0000000137302654">achtzehnten</ref>
          nimmt die rechte Hand die ordentlichen drey biß vier Ta&#x0364;cte des
          Anfangs;
          <ref target="#measure-0000000169670186">hernach</ref> la&#x0364;ufft sie mit dem Baß in
          Tertzen und vollen Griffen
          <ref target="#measure-0000000834671509">biß zum Absatz</ref>. Daß auch
          <ref target="#measure-0000002000489403">im elften Tact des andern Theils</ref>
          der Haupt-Satz wieder in die rechte Hand fa&#x0364;llt, ist leicht zu erachten;
          desgleichen im
          <ref target="#measure-0000002000489403">neun und zwantzigsten</ref>
          und folgenden Ta&#x0364;cten: auch im
          <ref target="#measure-0000000489471879">ein und viertzigsten</ref>
          abermahl. Der
          <ref target="#measure-0000001934716168">letzte Satz vor dem <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">da Capo</foreign></hi></ref>
          gibt gute Gelegenheit zur Vera&#x0364;nderung, weil er wiederholet wird: dieselbe
          Gelegenheit wird auch ein Studierender bester massen zu ergreiffen wissen.
        </p>
      </div>

      <div n="8" type="section">
        <head>§. 8.</head>
        <p xml:id="p8-1">
          Hier erscheinet nun die versprochene Aria in aller Einfalt und Ehrbarkeit.
          Jch weiß gewiß, wer das vorhergehende nicht gelesen hat, und diese
          Melodie als ein Prob-Stu&#x0364;ck spielen soll, der wird denjenigen o&#x0364;ffentlich
          auslachen, der ihm solches vorleget: denn, das Ding siehet in der That so
          schlecht aus, als immer mo&#x0364;glich ist. Jndessen wolte ich wol etwas daran wenden,
          wenn, im Beyseyn einiger Kenner, ein Pflaster-Treter und eingebildeter Meister
          sich damit bloß ga&#x0364;be. Jch will die Stelle nicht nennen, sie wird sich schon weisen,
          und die Algebraisten werden sie von ferne riechen: insodernheit der Quedlinburger
          Hof-Organist, der die Leute fu&#x0364;r Katzen ha&#x0364;lt.
        </p>
        <notatedMusic xml:id="aria-bottari">
          <ptr target="aria-bottari.mei"/>
        </notatedMusic>
      </div>

      <div n="9" type="section">
        <head>§. 9.</head>
        <p xml:id="p9-1">
          Zu mercken ist hiebey, daß <hi rendition="#b">C mol</hi> und <hi rendition="#b">f mol <abbr>&#xA75B;c.</abbr></hi> eben
          den Sprengel haben, und dannenhero gleich unerwartete Vorfa&#x0364;lle, mit dem
          <hi rendition="#b">Dis mol</hi> und <hi rendition="#b">Gis mol</hi>, an die Hand gehen. Da es denn
          scho&#x0364;n la&#x0364;st, wenn ein algebraischer Organiste darinn stolpert.
        </p>
      </div>

      <note type="on-key-signature">
      </note>

      <note type="on-meter">
      </note>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
