<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<?xml-model href="../../../schema/basisformat_customized.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="part">Mattheson: Der Ober-Classe Fünfzehntes Probstück</title>
        <editor>
          <persName xml:id="pfeffer">
            <surname>Pfeffer</surname>
            <forename>Niels</forename>
          </persName>
        </editor>
        <editor>
          <persName xml:id="rettinghaus" ref="https://d-nb.info/gnd/140541624">
            <surname>Rettinghaus</surname>
            <forename>Klaus</forename>
          </persName>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <persName>
            <surname>Pfeffer</surname>
            <forename>Niels</forename>
          </persName>
        </publisher>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
            <p>Creative Commons Attribution 4.0 International License</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="M">Mattheson, Johann: Grosse General-Baß-Schule. Hamburg, 1731.</bibl>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title level="m" type="main">Johann Matthesons Grosse General-Baß-Schule.</title>
            <title level="m" type="sub">Oder: Der exemplarischen Organisten-Probe</title>
            <title level="m" type="sub">Bestehend in dreien Classen, Als: In einer gruͤndlichen Vorbereitung, In 24 leichten Exempeln, In 24 schwerern Prob-Stuͤcken</title>
            <author>
              <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578995">
                <surname>Johann</surname>
                <forename>Mattheson</forename>
              </persName>
            </author>
          </titleStmt>
          <editionStmt>
            <edition n="2">Zweite/ verbesserte und vermehrte Auflage</edition>
          </editionStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>
              <name>Kißner</name>
            </publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date type="publication">1731</date>
          </publicationStmt>
        </biblFull>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
            <idno>
              <idno type="shelfmark">Bayerische Staatsbibliothek, Mus.th. 978 a</idno>
              <idno type="URLCatalogue">https://opacplus.bsb-muenchen.de/search?oclcno=57052215</idno>
              <idno type="URLIIIF">https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/manifest</idno>
              <idno type="URN">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10598495-7</idno>
            </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <typeDesc>
              <p>Fraktur</p>
            </typeDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2441" xml:id="facs-p468">
          <graphic width="1998px" height="2441px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/468"/>
          <zone ulx="135" uly="173" lry="757" lrx="1950" xml:id="facsZone-p1-1"/>
          <zone ulx="129" uly="695" lry="1408" lrx="1947" xml:id="facsZone-p2-1"/>
          <zone ulx="123" uly="1328" lry="2287" lrx="1953" xml:id="facsZone-p3-1"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="1998" lry="2423" xml:id="facs-p469">
          <graphic width="1998px" height="2423px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/469"/>
          <zone ulx="66" uly="185" lry="736" lrx="1887" xml:id="facsZone-p3-1-2"/>
          <zone ulx="57" uly="728" lry="1531" lrx="1887" xml:id="facsZone-p4-1"/>
          <zone ulx="62" uly="1496" lry="2023" lrx="1883" xml:id="facsZone-p5-1"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lry="2485" lrx="1998" xml:id="facs-p470">
        <graphic width="1998px" height="2485px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/470" />
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lry="2475" lrx="1998" xml:id="facs-p471">
        <graphic width="1998px" height="2475px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/471" />
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lry="2472" lrx="1998" xml:id="facs-p472">
        <graphic width="1998px" height="2472px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/472" />
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lry="2506" lrx="1998" xml:id="facs-p473">
        <graphic width="1998px" height="2506px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/473" />
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lry="2497" lrx="1998" xml:id="facs-p475">
        <graphic width="1998px" height="2497px" url="https://api.digitale-sammlungen.de/iiif/presentation/v2/bsb10598495/canvas/475" />
      </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <pb n="384" facs="#facs-p468"/>
      <div n="0" type="chapter">
      <head>Erlaͤuterung.</head>
      <div n="1">
        <lb/><head>§. 1.</head>
        <p xml:id="p1-1" facs="#facsZone-p1-1">
          <lb/><hi rendition="#in">J</hi>M erſten Theil dieſer Organiſten-Probe iſt, bey Gelegenheit des zwey und
          <lb/>zwantzigſten Prob-Stuͤckes, den Liebhabern des unzeitigen Tactſchlagens
          <lb/>eine kleine Erinnerung geſchehen. Weil ich nun viele anſehnliche Freunde ha-
          <lb/>be, die mit ſolcher Tact-Sucht behafftet, und ſtarck dazu geneiget sind, auch vielleicht
          <lb/>durch die bereits angefuͤhrte Gruͤnde nicht voͤllig davon befreiet worden ſeyn moͤg-
          <lb/>ten: ſo muß ich hier noch ein Wort mit ihnen theilen.
        </p>
      </div>

      <div n="2">
        <lb/><head>§. 2.</head>
        <p xml:id="p2-1" facs="#facsZone-p2-1">
          <lb/>Fuͤrs erſte verlange ich, daß ſie mirs Danck wiſſen ſollen, daß ich dieſes
          <lb/>Funffzehnte Prob-Stuͤck eigentlich ihnen zu Gefallen geſetzet, damit die be-
          <lb/>liebte Bewegung ihrer Fuͤſſe nicht gar gehemmet werde, zu dem Ende es auch mit
          <lb/>dem Worte <hi rendition="#aq">Scherzando</hi> (ſchertzend, ſpielend, taͤndelnd) wohlbedaͤchtlich verſehen wor-
          <lb/>den ist. Fuͤrs andere bedinge mir aus, daß ſich niemand unterſtehe, in einem Tact
          <lb/>von zwey Vierteln, zweimahl nieder zu ſchlagen: denn ſolches waͤre ein Mißbrauch
          <lb/>meines Nachſehens. Fuͤrs dritte will ich mir ausgebeten haben, daß diejenigen,
          <lb/>ſo mit den Fuͤſſen tactiren, wenigſtens den Kopf ſtill halten, und den gantzen Leib
          <lb/>nicht dabey in Aufruhr bringen, zufolge des ihnen bekannten Lehr-Satzes. <hi rendition="#b">Daß
          <lb/>nicht durch viele verrichtet werden duͤrffe, was einer thun kann.</hi>.
        </p>
      </div>

      <div n="3">
        <lb/><head>§. 3.</head>
        <p xml:id="p3-1" facs="#facsZone-p3-1 #facsZone-p3-1-2">
          <lb/>Es ist wunderlich! unſere Landes-Leute wollen von den Frantzosen ihren
          <lb/>Fleiß, ihre Nettigkeit, ihre Fertigkeit in den Schluͤſſeln, ihre Einigkeit im Spielen
          <lb/>und andere gute Eigenschafften keineswegs erlernen; aber die Lufftstreiche, das
          <lb/>Auffheben, das Windfechten, die Verdrehungen, so ihrere etliche mit Haͤnden und
          <lb/>Fuͤſſen, mit Leib und Seele, bey ihrem Tactschlagen anbringen, das sind Sachen,
          <lb/>die uns Teutsche ſonderlich reitzen muͤssen, weil wir uns ſo grosse Muͤhe geben, ihnen
          <lb/>es hierinn, als Affen, nachzuahmen, und uns noch viel damit einbilden. Man ſolte
          <lb/>dencken, wenn ein ſolcher angemaßter Frantzose, in Begleitung etlicher Geigen, etwas
          <lb/>daher kauet, in Meynung er ſinge, daß er mit seinen ſeltſamen Geberden die boͤſen Gei-
          <lb/>ſter bannen wolle; da er doch bißweilen lauter Zaͤrtlichkeit im Munde fuͤhret.
          <lb/>Das laͤcherlichſte iſt, er will ſolchen Leuten, im Schweiß ſeines Angeſichts und mit
          <lb/>rechten Graͤber-Tritten, den Tact vorſchlagen, die tausendmahl beſſer wiſſen, was
          <lb/>Tact ſey, denn er ſelber. Sehen wir manchen Frantzoͤsischen Geiger an, welche ge-
          <fw place="bottom" type="catch">fähr-</fw>
          <pb n="385" facs="#facs-p469"/>

          <lb/>faͤhrliche Striche fallen da nicht vor; alles muß unter ſeinen Fuͤſſen krachen, erzittern
          <lb/>und erbeben: ſeine Ermel (ſonderlich bey der auffschneiderischen Mode), laſſen keine Flie-
          <lb/>ge leben, und ſind besser, als alle Wedel und Fechtel in der Welt. Wenn man herge-
          <lb/>gen das Ding bey dem Lichte betrachtet, ſo hoͤret man faſt keinen eintzigen reinen Griff
          <lb/>noch Strich von ihm: ſondern alles beruhet in dieſer Marckſchreierey, in dem muͤh-
          <lb/>samen Auſſenſchein. Das sind nun die Leute, die uns Lust zum Tact-schlagen ma-
          <lb/>chen, weil es ihnen ſo wol anstehet. Jch ſpielte einſten den General-Baß zu dem ſo
          <lb/>genanten Singen einer heiſeren Pariserinn, die keine Note kennte; und mir doch,
          <lb/>mit Kopff, Hand und Fuß, den Tact vorſchlagen wolte.
        </p>
      </div>

      <div n="4">
        <lb/><head>§. 4.</head>
        <p xml:id="p4-1" facs="#facsZone-p4-1">
          <lb/>Wir brauchen des Tact-Schlagens bey unſern groſſen Concerten und Choͤ-
          <lb/>ren, anders nicht, als aus Noth: wie etwa ein Lahmer, ſeines Stocks nicht entbeh-
          <lb/>ren kann. Nun iſt es ja wol an dem, daß ein ſolcher Menſch mit ſeiner Kruͤcke nie-
          <lb/>mahls Hofart und Staat zu treiben, ſondern vielmehr ſuchen wird, dieſelbe ſo viel
          <lb/>moͤglich zu verbergen; warum ſolten wir uns dann, ſo unnoͤthiger und ungewoͤhn-
          <lb/>licher Weiſe, mit unſerm <hi rendition="#b">Nohthelffer</hi> (dem <hi rendition="#b">Tact-ſchlagen</hi>) bruͤſten? da es ja
          <lb/>weiter zu nichts dienet, als denjenigen, die unter dem Hauffen etwa hincken, eine Stuͤ-
          <lb/>tze abzugeben, bey welcher ſie ſich wieder auffrichten, und in guter Einigkeit mit-
          <lb/>fortſchreiten koͤnnen. <hi rendition="#b"><persName corresp="#ed_ghv_kvx_qlb">Donius</persName></hi> ſchreibet<note place="foot" n="*)">
            <hi rendition="#aq">
              <quote xml:id="donius-quote">
                <foreign xml:lang="lat">
                  <lb/>De tibicinum romanorum ſui temporis imperitia ſic loquitur: <hi rendition="#i">Demiratus ſum minus,
                    <lb/>iis in uſu eſſe rhythmum pedibus moderari: ſine quo vix numeros exacte ſequi unquam poſ-
                    <lb/>ſunt.</hi>
                </foreign>
              </quote>
              <bibl corresp="#ed_i1b_lfl_tlb">Don. de Præst. Vet. Music, pag. III.</bibl>
            </hi>
          </note>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Doni bezieht sich hier auf das sogenannte collegium tibicinum, eine Musikergenossenschaft im antiken Rom.
          </note>
          <quote type="translation" xml:id="donius-translation" corresp="#donius-quote">
            von den <orgName>Roͤmischen Kunſt-Pfeiffern</orgName>
            und ihrer Unerfahrenheit, alſo:
            <hi rendition="#b">
              Jch habe mich deſto weniger verwundert, daß es bey ihnen gebraͤuchlich ſey, den
              Tact mit den Fuͤſſen zu fuͤhren: denn, wenn ſolches nicht geſchaͤhe, wuͤrden ſie
              kaum die rechte Geltung der Noten treffen koͤnnen.
            </hi>
          </quote>
        </p>
      </div>

      <div n="5">
        <lb/><head>§. 5.</head>
        <p xml:id="p5-1" facs="#facsZone-p5-1">
          <lb/>Dieſes haͤtten wol bemercken moͤgen diejenigen Frantzoͤsiſchen Virtuosen,
          <lb/>von
          <choice>
            <sic>dem</sic>
            <corr type="corrigenda">denen</corr>
          </choice>
          unlaͤngst aus <placeName>Verſailles</placeName> geſchrieben wurde, daß ſie sich uͤber dem Tact-
          <lb/>ſchlagen gar entzweiet haben. Des Koͤnigs Capellmeister wollte ein Stuͤck auf-
          <lb/>fuͤhren lassen, das er ſelber nicht, ſondern ein andrer Componist, gemacht hatte.
          <lb/>Da verlangte nun der Verfaſſer den Tact zu fuͤhren, weil er am beſten wuſte, wie
          <lb/>die Bewegung ſeiner Arbeit beſtellet ſeyn muͤsse; hingegen kunnte der Capellmei-
          <fw type="catch" place="bottom">ſter</fw>
          <pb n="386" facs="#facs-p470"/>

          <lb/>ſter ſolchen Eingriff nicht leiden, und hielte es ſeiner Ehre zu nahe, daß ihm ein
          <lb/>andrer dergeſtalt ins Tact-Amt fallen ſolte. Der Streit nahm endlich ſo zu, daß er vor
          <lb/>den Koͤnig gebracht werden muſte, welcher ihn auf Alexanders-Art entschied, und be-
          <lb/>fahl: <hi rendition="#b">Man ſollte deſſelben Tags in ſeiner Capelle gar keine Music ma-
          <lb/>chen.</hi> Das war nun durch dieſe ehrgeitzige Leute damit auſgerichtet! Jndeſſen hatte
          <lb/>zwar der Verfaſſer des Stuͤcks, meiner wenigen Meynung nach, Recht, und der
          <lb/>Capellmeister haͤtte es, ohne den geringſten Verlust ſeiner Tactirungs-Ehre, koͤn-
          <lb/>nen geſchehen lassen; allein auch jener haͤtte lieber nachgeben ſollen, als leiden, daß der
          <lb/>Gottesdienst des beſten Zieraths ſeinetwegen beraubet wuͤrde. So aber iſt alles
          <lb/>voller eitlen Hochmuths bey den Ton-Kuͤnſtlern dieſer Art, und nichts ſo heilig,
          <lb/>das ſie ſolcher Satans-Neigung nicht aufopffern ſollten. Es iſt ihnen wenig
          <lb/>daran gelegen, ob ein Christen-Menſch ſich durch ihre Geſchicklichkeit erbaue, o-
          <lb/>der an derſelben aͤrgere; wenn nur fein viele Zuhoͤrer herbey gelocket werden, die
          <lb/>ſich uͤber ihre bißweilen artige, bißweilen recht laͤcherliche Einfaͤlle und Grillen
          <lb/>verwundern. Und ob es zwar ſeine ſehr groſſe Ausnahme leidet, wenn jener al-
          <lb/>te Kirchen-Vater
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Gemeint ist <persName>Basilius der Große</persName>.
          </note>
          ſchreibet:
          <hi rendition="#aq"><quote xml:id="basilius-quote" corresp="#basilius-translation">
            <foreign xml:lang="lat">Non adeſt Ecclesia ut audiat mirabilia &amp;c.</foreign>
          </quote></hi>
          <hi rendition="#b">
            <quote type="translation" corresp="#basilius-quote" xml:id="basilius-translation">
              Es kom-
              <lb/>me nemlich die Chriſtliche <sic>Gemeine</sic> nicht deßwegen zusammen, daß
              <lb/>ſie Wunder-Dinge
              vernehmen wolle:
            </quote>
          </hi> denn, welch Wunder iſts, daß ſich die
          <lb/>Zuhoͤrer (wie es auch auſdruͤcklich im Evangelio ſtehet) an ſolchem Orte verwun-
          <lb/>dern, wo lauter Wunderwercke getrieben, geſungen, und gelehret werden? so kaͤme
          <lb/>doch, in Betracht jener ehrgeitzigen Tact-Grafen, dieſe Erinnerung nicht unrecht
          <lb/>an, weil ſie in dem ſuͤndlichen Wahn ſtecken, die Kirchen-Verſammlung diene weiter
          <lb/>zu nichts, als zu einer bequemen Gelegenheit, bey welcher ſie ihre ſo genannten <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="fra">Mer-
          <lb/>veilles</foreign></hi> (denn das Teutsche ſtinckt ihnen zu) an den Mann bringen, und ihr Tact-Re-
          <lb/>giment behaupten koͤnnen.
        </p>
      </div>

      <div n="6">
        <lb/><head>§. 6.</head>
        <p xml:id="p6-1">
          <lb/>Bißher haben wir wieder die uͤbermaͤſſige Tactirungs-Luſt
          <note place="foot" n="(*)">
            <lb/><persName corresp="#ed_jtb_pfy_qlb">Lully</persName> hatte die Gewohnheit, mittelſt hefftiger Stoſſung seines Spanischen Rohrs wieder den
            <lb/>Fuß-Boden, den Tact zu geben; nahm aber den Tod davon, wie seine Lebens-Beſchrei-
            <lb/>bung berichtet. <hi rendition="#i"><hi rendition="#aq">
            <choice>
              <abbr>Vid.</abbr>
              <expan><foreign xml:lang="lat">Vide</foreign></expan>
            </choice>
            <bibl corresp="#ed_myq_tfl_tlb">
             <choice>
               <abbr>Crit. Mus.</abbr>
               <expan>Critica Musica</expan>
             </choice> T. I. pag. 183.</bibl></hi></hi>
          </note> und den da-
          <lb/>bey vermachten gottlosen Ehr-Geitz geredet. Wie waͤre es aber, wenn man Di-
          <lb/>rectores finde, die gar nicht einmahl den Tact ſelber fuͤhren koͤnnten? ſondern ei-
          <lb/>nen andern dazu brauchen muͤſſten? Ein gelehrter Breſlauer, <persName corresp="#ed_bxd_xvx_qlb" full="abb">G.E.S.</persName>, schrieb den
          <lb/><date>28. Julii 1728</date> davon also:
          <fw type="catch" place="bottom">Jch</fw>
          <pb n="387" facs="#facs-p471"/>

          <lb/><quote>
            <lb/>Jch habe hier mit einem guten Freunde geredet, welcher den alten Fuchs und Ro-
            <lb/>man-Ritter, den Ertz– – – und Paſquillanten
            <persName full="abb" corresp="#ed_olp_fgl_tlb">D.M.</persName>
            <note type="editorial" resp="#pfeffer">
              Gemeint ist der Göttinger "Doctor musices" Joachim Maier, mit dem Mattheson seit 1726
              im Disput über rechtmäßige Kirchenmusik stand, vgl. <persName>Jürgen Heidrich</persName>,
              Der Meier-Mattheson-Disput, eine Polemik zur deutschen protestantischen Kirchenkantate in der ersten Hälfte des 18. Jahrhunderts,
              Göttingen 1995.
            </note> in <placeName ref="https://www.geonames.org/2918632">Goͤttingen</placeName> gar wol kennet.
            <lb/>Der berichtete mir, daß er der maſſiveste Kerl von der Welt ſey, und da er <hi rendition="#aq">Director
            <lb/>Chori</hi> geweſen, haͤtter er nicht einmahl die Geſchicklichkeit gehabt zu dirigiren, ſon-
            <lb/>dern einen andern hinſtellen muͤſſen, der fuͤr ihn den Tact gegeben, und er haͤtte
            <lb/>bloß mit dem Fuß hinter jenem darein geſchlagen.
          </quote> ꝛc.
        </p>
        <p xml:id="p6-2">
          <lb/>Das sind die Cantaten-Feinde, die Verfechter derjenigen groſſen Choral-Noten,
          <lb/>dabey kein Tact noͤthig iſt. Man kann es ihnen nicht ſonderlich verdencken, wenn
          <lb/>ſie das nicht leiden koͤnnen, was ſie nicht verſtehen. Und aus dieſer Erbarmungs-
          <lb/>reichen Urſache ſehe ich auch gerne in die Gelegenheit mit den bekannten <hi rendition="#b">Unſchul-
          <lb/>digen Nachrichtern</hi>, oder <hi rendition="#b">Sammlern von alten und neuen Theologi-
          <lb/>ſchen Sachen</hi>
          <note type="editorial" resp="#pfeffer">
            Bezieht sich auf die Zeitschrift
            <bibl>Unschuldige Nachrichten | Von Alten und Neuen Theologischen Sachen</bibl>, herausgegeben von
            <persName>Valentin Ernst Löscher</persName>, 1703ff.,
            die sich die Verteidigung der reinen lutherischen Lehre
            zum Ziel setzte.
          </note>, die ſich solcher Stuͤmper noch unlaͤngst, mit groſſer Beleidigung
          <lb/>und Beſchimpffung der Beſſer-Gesinneten muſicalischen Welt, abermahl treulich
          <lb/>auſgenommen haben; ja, ich leſe ihre alberne Einwendungen, und unverantwort-
          <lb/>liche, wieder alle Chriſtliche Liebe lauffende Laͤſterungen nicht einmahl: weil es
          <lb/>mir genug ist, daß ich uͤberhaupt ſchon ſattsam erkenne, wes Geiſtes Kinder ſie ſind,
          <lb/>und woher ihr ſuͤndlicher Jrrthum entſpringe; nehmlich aus lauter grober Unwiſ-
          <lb/>ſenheit in dieſer Sache, und aus dem damit genau verknuͤpfften geiſtlichen Ueber-
          <lb/>muth und Kragen-Stoltz. Wuͤsten dieſe Sammler, welche doch ſo blindlings auff
          <lb/>die Deutlichkeit, Ernſthafftigkeit und Erbaulichkeit ihrer alten Choral-Goͤtzen
          <lb/>pochen, wie undeutlich, naͤrrisch und aͤrgerlich z.B. <hi rendition="#aq"><persName corresp="#ed_xrr_lfy_qlb">Laſſo</persName></hi>,
          <persName corresp="#ed_svf_qhy_qlb">Hammerſchmidt</persName> und
          <lb/>andere dergleichen in ihren Compoſitionen verfahren haben, allwo
          <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">
          <choice>
            <sic>Hamonia</sic>
            <corr type="corrigenda">Harmonia</corr>
          </choice>
          do-
          <lb/>mina</foreign></hi> war: ſie wuͤrden ſo nicht ins Gelach hinein ſchreiben; ſondern gantz andere
          <lb/>Saiten aufziehen. Ja, wuͤſten ſie nur, die guten Leute, daß die jenige Art zu mu-
          <lb/>ſiciren, welche ſie an einigen, wegen uͤbler Ausfuͤhrung, verdammen, im Grun-
          <lb/>de eben die Art ist, welche ſie an andern loben muͤſten; ſo wuͤrden ſie, wie ich hertz-
          <lb/>lich wuͤnſche, ſich ihres unzeitigen, ungelehrten Eifers wol einmahl rechtſchaffen
          <lb/>ſchaͤmen. Von dem erſten Punct findet ſich ein handgreifliches Muſter in dem Vor-
          <lb/>bericht dieſes Buchs; und von dem andern will ich, mit Gottes Huͤlffe, bey nach-
          <lb/>ſter Gelegenheit auch einige vorbringen.
        </p>
      </div>

      <div n="7">
        <lb/><head>§. 7.</head>
        <p xml:id="p7-1">
          <lb/>Die vielen Zierathen, ſo in vorhabendem Exempel koͤnnen angebracht wer-
          <lb/>den, ſind unmoͤglich alle hier zu verzeichnen. Genug, man nehme zum
          <ref target="#measure-0000001663398635">dreizehnten
          <lb/>Tact</ref> eben die Noten, welche der Baß im
          <ref target="#measure-0000001154082774">elfften</ref>
          gehabt hat, und gehe so Schritt-Wei-
          <lb/>ſe herunter, biß in den
          <ref target="#measure-0000000006167458">ſiebenzehnten Tact.</ref> Jm
          <ref target="#measure-0000000137302654">achtzehnten</ref>
          nimmt die rechte Hand
          <lb/>die ordentlichen
          <ref target="#measure-0000000308092062 #measure-0000000427001133 #measure-0000001396858989 #measure-0000000331193353">drey biß vier Taͤcte des Anfangs</ref>;
          <ref target="#measure-0000000169670186">hernach</ref> laͤufft ſie mit dem Baß in
          <fw type="catch" place="bottom">Tertzen</fw>
          <pb n="388" facs="#facs-p472"/>

          <lb/>Tertzen und vollen Griffen
          <ref target="#measure-0000000834671509">biß zum Abſatz</ref>. Daß auch
          <ref target="#measure-0000002000489403">im elften Tact des andern
          <lb/>Theils</ref> der Haupt-Satz wieder in die rechte Hand faͤllt, iſt leicht zu erachten; des-
          <lb/>gleichen im
          <ref target="#measure-0000002000489403">neun und zwantzigſten</ref>
          und folgenden Taͤcten: auch im
          <ref target="#measure-0000000489471879">ein und viertzig-
          <lb/>ſten</ref> abermahl. Der
          <ref target="#measure-0000001934716168">letzte Satz vor dem <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="ita">da Capo</foreign></hi></ref>
          gibt gute Gelegenheit zur Ver-
          <lb/>aͤnderung, weil er wiederholet wird: dieſelbe
          Gelegenheit wird auch ein Studierender beſter maſſen zu ergreiffen wiſſen.
        </p>
      </div>

      <div n="8">
        <lb/><head>§. 8.</head>
        <p xml:id="p8-1">
          <lb/>Hier erſcheinet nun die verſprochene Aria in aller Einfalt und Ehrbahr-
          <lb/>keit. Jch weiß gewiß, wer das vorhergehende nicht gelesen hat, und diese Melo-
          <lb/>die als ein Prob-Stuͤck ſpielen ſoll, der wird denjenigen oͤffentlich auslachen, der
          <lb/>ihm ſolches vorleget: denn, das Ding ſiehet in der That ſo ſchlecht aus, als immer
          <lb/>moͤglich iſt. Jndeſſen wolte ich wol etwas daran wenden, wenn, im Beyſeyn eini-
          <lb/>ger Kenner, ein Pflaſter-Treter und eingebildeter Meiſter ſich damit bloß gaͤbe.
          <lb/>Jch will die Stelle nicht nennen, ſie wird ſich ſchon weiſen, und die Algebraiſten wer-
          <lb/>den ſie von ferne riechen: inſodernheit der <placeName>Quedlinburger</placeName>
          Hof-Organist<note type="editorial" resp="#pfeffer"><persName corresp="#ed_u1q_mlx_qlb">Andreas Werckmeister.</persName></note>,
          der die Leu-
          <lb/>te fuͤr Katzen haͤlt.
        </p>
        <notatedMusic xml:id="aria-bottari">
          <ptr target="aria-bottari.xml"/>
        </notatedMusic>
      </div>

      <div n="9">
        <lb/><head>§. 9.</head>
        <lb/><p xml:id="p9-1">
          <lb/>Zu mercken ist hiebey, daß <hi rendition="#b">C mol</hi> und <hi rendition="#b">f mol <abbr>ꝛc.</abbr></hi> eben den Sprengel
          <lb/>haben, und dannenhero gleich unerwartete Vorfaͤlle, mit dem
          <hi rendition="#b">Dis mol</hi> und
          <lb/><hi rendition="#b">Gis mol</hi>, an die Hand gehen. Da es denn ſchoͤn laͤſt, wenn ein algebraischer Orga-
          <lb/>niſte darinn ſtolpert.
        </p>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
